<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?><rss version="2.0" xml:base="https://agenciabrasil.ebc.com.br/feed/ultimasnoticias/feed.xml" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Feed Últimas</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/feed/ultimasnoticias/feed.xml</link>
    <description>A Agência Brasil é a agência de notícias da Empresa Brasil de Comunicação (EBC), que distribui gratuitamente informações de interesse público. As notícias podem ser reproduzidas desde que citada a fonte.</description>
    <language>pt-br</language>
     <atom:link href="https://agenciabrasil.ebc.com.br/feed/ultimasnoticias/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
      <item>
    <title>Orquestra Petrobras Sinfônica comemora 50 anos com concerto no Rio</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/cultura/noticia/2025-05/orquestra-petrobras-sinfonica-comemora-50-anos-com-concerto-no-rio</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/zHkosVh8PkPOayDzSFd8YsRg-e8=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/09/opes_regencia_felipe_prazeres_c_renato_mangolin_alta_212_1.jpg?itok=buVNv_se</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/cultura/noticia/2025-05/orquestra-petrobras-sinfonica-comemora-50-anos-com-concerto-no-rio&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;strong&gt;A Orquestra Petrobras Sinfônica (OPES) vai comemorar os seus 50 anos com um concerto, nesta sexta-feira (9), às 19h, e amanhã (10), às 17h, na tradicional Sala Cecília Meireles, um espaço Fundação de Artes do Estado do Rio de Janeiro (Funarj), no centro do Rio.&lt;/strong&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642206&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642206&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A escolha de &lt;em&gt;O Messias&lt;/em&gt;, de George Friedrich Händel, para a apresentação não foi à toa. A obra marcou a estreia, no mesmo palco da OPES, fundada pelo maestro Armando Prazeres, em 1975. A orquestra OPES, que atualmente tem como diretor artístico o maestro Isaac Karabtchevsky, será acompanhada pelo Coro da Associação Canto Coral, com regência de Jesus Figueiredo, e convidará ao palco os solistas Michele Menezes (soprano), Lara Cavalcanti (contralto), Guilherme Moreira (tenor) e Marcelo Coutinho (barítono).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-04/petrobras-cresce-5-e-atinge-277-milhoes-de-barris-em-2025&quot;&gt;Petrobras cresce 5% e atinge 2,77 milhões de barris em 2025.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/cultura/noticia/2025-01/curso-promove-troca-de-experiencias-na-escola-de-musica-de-brasilia&quot;&gt;Curso promove troca de experiências na Escola de Música de Brasília .&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;strong&gt;Quando os 50 anos começaram a ser contados, ainda havia o nome de Orquestra Pró-Música do Rio de Janeiro, que tinha na regência o seu fundador, Armando Prazeres. A violoncelista Atelisa de Salles disse que, no início da Pró-Música, eram apenas 12 músicos que aderiram à proposta do maestro nos anos 60. O projeto foi evoluindo até se tornar a OPES, que tem o patrocínio da Petrobras.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Começou uma orquestra bem pequenininha, que parecia um conjunto de igreja, com 12 pessoas e a gente acompanhava um coral pequeno que o Armando tinha e íamos fazendo as apresentações. Até quando Armando achou que podíamos fazer um pouco mais e começou a trabalhar com corais. Começamos as apresentações primeiro em igrejas até que chegamos a este teatro. O aniversário dos 50 anos é comemorado a partir de 1975, justamente por causa da primeira apresentação, na época, com o Coral da Uerj [Universidade do Estado do Rio de Janeiro] na Sala Cecília Meireles”, disse à&lt;strong&gt; Agência Brasil&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Emoção&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Atelisa estava no primeiro concerto em 1975 e se emociona ao lembrar da sua trajetória desde o começo da orquestra - que se chamava inicialmente Orquestra Pró-Música do Rio de Janeiro - e dos projetos sociais que ela desenvolve&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Hoje com 83 anos, ainda me sinto motivada pela paixão que eu tenho pela Orquestra Petrobras, de tocar, estar presente, ter construído devagarinho, mas o grande nome disso tudo a gente não pode esquecer é o Armando Prazeres. Ele lutou muito para chegar onde a gente chegou. Foi aquele cara que trabalhou igual a uma formiguinha, migalhinha, migalhinha até chegar. Não sei se outra pessoa teria tido essa paciência e esse amor que ele teve de transformar a coisinha pequenina que era de 12 músicos a esta orquestra que é referência nacional”, frisou.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-widget-wrapper context-cheio_8colunas type-image&quot;&gt;&lt;div class=&quot;dnd-atom-rendered&quot;&gt;&lt;!-- scald=423782:cheio_8colunas --&gt;
            &lt;img src=&quot;/sites/default/files/thumbnails/image/loading_v2.gif&quot; data-echo=&quot;https://imagens.ebc.com.br/clUbe6k9tIFh3hxCZLBZd40-FVY=/754x0/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/09/file.jpg?itok=cu2z3ABy&quot; alt=&quot;Brasília (DF), 09/05/2025 - Violoncelista Atelisa de Salles. Orquestra Petrobras Sinfônica com a regência do maestro Felipe Prazeres
Foto: Atelisa de Salles/Arquivo pessoal&quot; title=&quot;Atelisa de Salles/Arquivo pessoa&quot;&gt;
        &lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://imagens.ebc.com.br/clUbe6k9tIFh3hxCZLBZd40-FVY=/754x0/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/09/file.jpg?itok=cu2z3ABy&quot; alt=&quot;Brasília (DF), 09/05/2025 - Violoncelista Atelisa de Salles. Orquestra Petrobras Sinfônica com a regência do maestro Felipe Prazeres
Foto: Atelisa de Salles/Arquivo pessoal&quot; title=&quot;Atelisa de Salles/Arquivo pessoa&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;
    &lt;!-- END scald=423782 --&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;dnd-caption-wrapper&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;meta&quot;&gt;&lt;!--copyright=423782--&gt;Violoncelista Atelisa de Salles, 83 anos, é apaixonada pela Orquestra Petrobras - foto - &lt;strong&gt;Atelisa de Salles/Arquivo pessoa&lt;/strong&gt;&lt;!--END copyright=423782--&gt;&lt;br type=&quot;_moz&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;!-- scald=423782:sdl_editor_representation --&gt;&lt;!-- END scald=423782 --&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--copyright=423782--&gt;&lt;!--END copyright=423782--&gt;“É uma coisa muito emocionante, tanto que, quando me falaram que eu tinha que participar de alguma forma, minha cabeça rodou, porque aí você cai na real. Até então, vai passando o tempo, mas, de repente, alguém chega e diz que a orquestra tem 50 anos. Você olha para trás e vê 50 anos seus passarem e você ser fiel àqueles 50 anos, sempre presente ajudando a fazer. É muito emocionante e foi muito complicado para mim pensar assim. Eu disse: se forem fazer alguma coisa e citar meu nome, me avisem antes porque, na minha idade, vou ficar muito emocionada e eu sou muito chorona”, revelou Atelisa, completando que pediu para não ter surpresas nas comemorações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A violoncelista trabalhou também no projeto social da Orquestra Mirim Armando Prazeres que recebia crianças de comunidades situadas ao redor do bairro do Flamengo, no Rio.&lt;/strong&gt; “Dessa Orquestra Mirim várias crianças hoje em dia são formadas em música. Trabalham com música e em outros projetos sociais no Rio. É muito bonito ver esse crescimento todo dessa orquestra de 12 membros ter chegado a isso”, analisou.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;De pai para filho&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Hoje, no mesmo palco, quem estará à frente da orquestra é o maestro Felipe Prazeres, filho de Armando e atual regente associado da Petrobras Sinfônica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Penso que - desde a sua criação - foi tudo feito com muito amor, amor pela música, pela causa para levar a música com muito afeto para toda a população. Todos esses sentimentos nobres foram colocados no embrião que era a Orquestra Pró-Música do Rio de Janeiro. Depois, ela evoluiu como grupo e continua sendo essa orquestra que faz concertos para todos, sem exceção. Essa foi a premissa quando ela foi fundada”, disse Felipe.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Na visão do maestro, as orquestras sinfônicas são um organismo secular e, por isso, têm que acompanhar os tempos. Felipe Prazeres destacou que, na época em que a orquestra foi criada, não havia internet e se vivia em um mundo completamente distinto. Ao longo do tempo, segundo ele, a Petrobras Sinfônica acompanha a evolução da humanidade.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;“Então, tem-se vários projetos [visando] entender o grupo da orquestra como se não fosse preso a um tipo de repertório. Ser vista como um grande instrumento musical mais complexo de todos, que pode abarcar qualquer tipo de repertório. A forma como ela faz isso faz com muita excelência, transita estilos diferentes para alcançar públicos diferentes e atrai também para a música de concerto, que é pouco divulgada comparada à música mais comercial. Populariza e desmistifica também. Quando se fala em orquestra já remetem a uma época ou uma coisa que precisa ter alguma erudição para curtir isso. Em vários projetos da Petrobras Sinfônica toca-se muito repertório em que o público que nunca viu uma orquestra se sente pertencente a isso e acaba instigando também a curiosidade de saber mais coisas que uma orquestra pode abarcar”, observou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um outro projeto social desenvolvido pela OPES é o Academia Juvenil do qual o maestro é um dos fundadores e trabalhou durante sete anos. Felipe Prazeres tem orgulho de ter contribuído para a formação de talentos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Acho que qualquer orquestra hoje tem que ter um projeto social e um projeto educativo. Isso integra a sociedade, abre mercado de trabalho para as pessoas. A gente fez isso há 12 anos e tem um oboísta que entrou agora para a orquestra que é ex-academista. Vários alunos meus integram hoje a Orquestra Sinfônica do Rio de Janeiro e tocam comigo, porque sou regente lá também e tem os expoentes Miguel Braga, violoncelista aqui do Rio de Janeiro; Nathan Amaral, um violinista excelente que está nos Estados Unidos; Felipe Freitas, um trompista que está em Rotterdam, na Holanda tocando na principal orquestra [de lá] e todos que estão aqui no Brasil contribuindo para a fruição da música de concerto e da música de orquestra”, afirmou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Orquestra Petrobras Sinfônica tem uma proposta administrativa inovadora. É a única do país que tem a gestão feita pelos próprios músicos. O Conselho Diretor da OPES tem três diretores: o presidente Carlos Mendes, violinista; o financeiro Philip Doyle é violinista e o executivo, João Luiz Areias, trombonista. “Nós somos um modelo único no Brasil. Essa é uma tarefa difícil porque, além de tocar, tem que fazer a gestão. Tem que estar preocupado com transporte, contratos, com várias coisas”, assegurou João Luiz Areias.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Manutenção&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para ele, que também é o primeiro trombone da OPES, a manutenção da orquestra por tantos anos se deve ao compromisso com a qualidade e com a cultura nacional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“A gente tem sempre a preocupação da divulgação da música brasileira, da música clássica e também de trazer para o público novos estilos musicais como, por exemplo, o rock, o frevo, outros tipos de músicas mais populares.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“O trombone está em quase todos os tipos de música que se pode pensar. Por exemplo, na música popular, no frevo, no samba e no choro tem representação do trombone em todos esses ritmos. No &lt;em&gt;jazz&lt;/em&gt;, na &lt;em&gt;big band&lt;/em&gt;, na banda sinfônica, na orquestra sinfônica, é um instrumento muito utilizado. As grandes trilhas de filmes utilizam muitos metais, como é o caso do trombone. Existe um certo mito de que esses instrumentos são mais difíceis”, acentuou, apontando que ainda há desconhecimento do grande público sobre o trombone, o que começa a diminuir porque atualmente esse instrumento é procurado por jovens, inclusive nas bandas e blocos de carnaval.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;“Com essa coisa de bandas de carnaval tem muita gente tocando, homem, mulher, todo mundo participando e podendo tocar [trombone]”, destacou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Areias afirmou que os programas sociais desenvolvidos pela OPES também contribuem para a longevidade da orquestra, “com a criação de vários projetos educacionais. Tem-se um programa social que é a Orquestra Jovem da Petrobras Sinfônica que proporciona oportunidade a jovens para que se preparem para as universidades”, frisou.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Organismo sinfônico&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A Petrobras é patrocinadora oficial da OPES desde 1987, o que permite a manutenção da orquestra como um dos principais organismos sinfônicos do continente. Assim, desenvolve relevante trabalho de acesso à música clássica e formação de jovens talentos cuja origem é de diversos projetos sociais. “Ao incentivar diversos projetos, a Petrobras coloca em prática a crença de que a cultura é uma importante energia que transforma a sociedade. Por meio do Programa Petrobras Cultural, [ela] apoia a cultura brasileira como força transformadora e impulsionadora deste desenvolvimento, nas áreas de artes cênicas, música, audiovisual e múltiplas expressões”, indicou a empresa, que também patrocina a Temporada 2025 da Sala Cecília Meireles.&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Fri, 09 May 2025 15:34:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Cristina Indio do Brasil - Repórter da Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642206 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/cultura">Cultura</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/petrobras">Petrobras</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/musica-0">música</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/orquestra">orquestra</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/rio-de-janeiro">Rio de Janeiro</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/cultura-11">Cultura</category>
  </item>
  <item>
    <title>Marina Silva diz que propostas democratizam política ambiental</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/meio-ambiente/noticia/2025-05/marina-silva-diz-que-propostas-democratizam-politica-ambiental</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/KcbmcVT5Cq5ojBErP3afGbbpMQs=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/09/encerramento-cnma_mcamgo_abr_09052025-14.jpg?itok=qFsABOiR</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/meio-ambiente/noticia/2025-05/marina-silva-diz-que-propostas-democratizam-politica-ambiental&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;A &lt;strong&gt;ministra do Meio Ambiente e Mudança do Clima, Marina Silva, &lt;/strong&gt;disse que as &lt;strong&gt;propostas desenvolvidas e selecionadas durante a 5ª Conferência Nacional do Meio Ambiente, &lt;/strong&gt;encerrada nesta sexta-feira (9),&lt;strong&gt; representam um exercício democrático a servir de referência para a definição de políticas públicas, nas mais diversas esferas.&lt;/strong&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642202&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642202&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segundo a ministra, as &lt;strong&gt;questões apresentadas durante a conferência servirão de sinalização para o Ministério do Meio Ambiente, para o governo federal, bem como para os governos estaduais, municipais e para as empresas. “E o que não foi priorizado não vai ser encostado”, garantiu a ministra.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2023-12/stf-retoma-julgamento-sobre-politica-ambiental-do-governo-bolsonaro&quot;&gt;STF retoma julgamento sobre política ambiental do governo Bolsonaro.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2022-09/felipe-davila-politica-ambiental-e-central-na-retomada-economica&quot;&gt;Felipe D’Avila: política ambiental é central na retomada econômica.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2022-04/stf-adia-decisao-sobre-politica-ambiental-para-amazonia&quot;&gt;STF adia decisão sobre a política ambiental para Amazônia .&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;“Vamos ter de fazer o manejo sustentável dessa riqueza de propostas que vieram”, completou.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Durante o discurso de encerramento do evento, ela lembrou que, durante o processo que culminou na conferência, foram apresentadas mais de 2 mil propostas que, depois, chegaram a cerca de 500 e, então, 100 para, ao final, se chegar a um total de 10 propostas. “Sempre de forma democrática”, ressaltou a ministra.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Economia de recursos&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Imagina quanto a gente teria que pagar se fôssemos fazer uma consultoria para sair com 2 mil propostas. Agora imagina que, além das propostas, tem ainda a pessoa que implementa a proposta na comunidade ou território, com um vocalizador que é articulador. É isso que a democracia faz”, acrescentou.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Marina Silva lembrou que a política ambiental brasileira implementada durante o governo do presidente Luiz Inácio Lula da Silva é feita com base nos princípios democráticos de compartilhar autoria, realização e reconhecimento, e que a conferência encerrada nesta sexta-feira (9) é um processo enfático de mostrar as prioridades da agenda do século 21 voltada ao desenvolvimento sustentável.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Isso, não apenas na sua dimensão ambiental, mas na sua dimensão política, cultural, econômica e social”, acrescentou.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2&gt;Margareth Menezes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Também presente na cerimônia de encerramento da conferência, a &lt;strong&gt;ministra da Cultura, Margareth Menezes disse que a melhora na posição do Brasil no &lt;em&gt;ranking&lt;/em&gt; de desenvolvimento divulgado pela Organização das Nações Unidas (ONU), mostra que o país, ao mesmo tempo em que melhora a qualidade de vida de seus cidadãos, o faz de forma conjunta às iniciativas que vem desenvolvendo visando a proteção do meio ambiente.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Recebemos a notícia que o Brasil subiu cinco pontos no &lt;em&gt;ranking&lt;/em&gt; de desenvolvimento humano da ONU. Isso não é meramente o número. Representa avanço significativo no que diz respeito à qualidade de vida de cada cidadão brasileiro e sobre e também sobre a recuperação do país”, disse a ministra.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;“Mas isso passa também pelas ações de preservação do meio ambiente, que vêm crescendo nessa luta travada por todos nós”. &lt;strong&gt;“Estamos aqui para celebrar conquistas e também para reafirmar o compromisso do governo Lula e o compromisso de todos nós que acreditamos no mundo melhor. Principalmente por meio da conscientização de que precisamos preservar o nosso meio ambiente”, acrescentou.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Para a ministra, o verdadeiro desenvolvimento humano se traduz na educação e na cultura, “mas também na preservação das suas fontes de riquezas do meio ambiente, que são fundamentais para a preservação da vida e o fortalecimento da identidade do nosso povo”, complementou.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2&gt;“Todos são e vivem a natureza”&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-widget-wrapper context-grande_6colunas type-image atom-align-left&quot;&gt;&lt;div class=&quot;dnd-atom-rendered&quot;&gt;&lt;!-- scald=423765:grande_6colunas {&quot;additionalClasses&quot;:&quot;&quot;} --&gt;
            &lt;img src=&quot;/sites/default/files/thumbnails/image/loading_v2.gif&quot; data-echo=&quot;https://imagens.ebc.com.br/48Kb4oagalM_rt4RKyyTB3q6n5Y=/463x0/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/09/encerramento-cnma_mcamgo_abr_09052025-5.jpg?itok=yWffELZf&quot; alt=&quot;Brasília (DF), 09/05/2025 - A ministra da Cultura, Margareth Menezes, e a ministra do Meio Ambiente, Marina Silva, durante o encerramento da 5ª Conferência Nacional do Meio Ambiente (5ª CNMA). Foto: Marcelo Camargo/Agência Brasil&quot; title=&quot;Marcelo Camargo/Agência Brasil&quot;&gt;
        &lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://imagens.ebc.com.br/48Kb4oagalM_rt4RKyyTB3q6n5Y=/463x0/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/09/encerramento-cnma_mcamgo_abr_09052025-5.jpg?itok=yWffELZf&quot; alt=&quot;Brasília (DF), 09/05/2025 - A ministra da Cultura, Margareth Menezes, e a ministra do Meio Ambiente, Marina Silva, durante o encerramento da 5ª Conferência Nacional do Meio Ambiente (5ª CNMA). Foto: Marcelo Camargo/Agência Brasil&quot; title=&quot;Marcelo Camargo/Agência Brasil&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;
    &lt;!-- END scald=423765 --&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;dnd-caption-wrapper&quot;&gt;
&lt;h6 class=&quot;meta&quot;&gt;&lt;!--copyright=423765--&gt;Ministra da Cultura, Margareth Menezes, e a ministra do Meio Ambiente, Marina Silva, no encerramento da 5ª Conferência Nacional do Meio Ambiente  &lt;strong&gt;Foto:&lt;/strong&gt;  &lt;strong&gt;Marcelo Camargo/Agência Brasil&lt;/strong&gt;&lt;!--END copyright=423765--&gt;&lt;br type=&quot;_moz&quot; /&gt;
&lt;/h6&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Margareth Menezes disse desejar que a humanidade se restaure no entendimento, no sentimento e na compreensão de que, ao mesmo tempo, todos são e vivem a natureza. &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Precisamos da natureza e, nesse momento, a natureza precisa de nós. Cuidar do meio ambiente é cuidar da nossa vida. É cuidar da vida humana”, disse. “Portanto, precisamos nos mobilizar para reverter o quadro de destruição das nossas reservas naturais não é só para o planeta, porque o planeta segue sua marcha com ou sem a gente”, concluiu.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2&gt;5ª Conferência&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A&lt;strong&gt; 5ª Conferência Nacional do Meio Ambiente teve início na terça-feira (6) e, desde então, foram feitos diversos debates sobre políticas públicas ambientais e de enfrentamento às mudanças climáticas. &lt;/strong&gt;O espaço de &lt;strong&gt;diálogo social foi retomado após quase 12 anos da última edição, em 2013.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o &lt;strong&gt;tema Emergência Climática e o Desafio da Transformação Ecológica, a conferência foi organizada em cinco eixos: Mitigação; Adaptação e Preparação para Desastres; Justiça Climática; Transformação Ecológica; e Governança e Educação Ambiental&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Fri, 09 May 2025 15:12:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Pedro Peduzzi - Repórter da Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642202 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/meio-ambiente">Meio Ambiente</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/ministra-marina-silva">ministra Marina Silva</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/meio-ambiente">meio ambiente</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/politica-ambiental">política ambiental</category>
  </item>
  <item>
    <title>Brasil e Rússia discutem aumento das relações na área de energia</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/brasil-e-russia-discutem-aumento-das-relacoes-na-area-de-energia</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/l6CM65g3P3jlPI2WcWCCoJMoHgg=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/09/54508138565_304353e48c_o.jpg?itok=0Feir4z9</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/brasil-e-russia-discutem-aumento-das-relacoes-na-area-de-energia&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;strong&gt;O presidente Luiz Inácio Lula da Silva afirmou, nesta sexta-feira (9), que o Brasil quer ampliar as relações bilaterais com a Rússia, especialmente na área de energia. &lt;/strong&gt;Em encontro com o presidente russo, Vladimir Putin, em Moscou, Lula disse que tem “muito interesse” na experiência do país euroasiático com pequenas usinas nucleares.&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642194&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642194&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Esta minha visita aqui é para estreitar e refazer, com muito mais força, a nossa construção de parceria estratégica. O Brasil tem interesses políticos, comerciais, culturais, interesses científico e tecnológico com a Rússia”, disse Lula, lembrando que o fluxo comercial Brasil-Rússia é de cerca de US$ 12,5 bilhões.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/na-russia-lula-celebra-80-anos-da-vitoria-contra-o-nazismo&quot;&gt;Na Rússia, Lula celebra 80 anos da vitória contra o nazismo.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/brasil-e-china-devem-fechar-16-acordos-em-nova-visita-de-lula-pequim&quot;&gt;Brasil e China devem fechar 16 acordos em nova visita de Lula a Pequim.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;“É um fluxo comercial bastante deficitário para o Brasil, mas nós entendemos que o potencial de crescimento dessa relação é muito grande. Nós temos interesse em discutir a área da defesa, espacial, científica e tecnológica, da educação e a área, sobretudo, da questão energética”, acrescentou o presidente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Durante o encontro, houve assinatura de atos na área de ciência e tecnologia.&lt;/strong&gt; Entre os integrantes da comitiva de Lula, estão os ministros de Minas e Energia, Alexandre Silveira, e de Ciência, Tecnologia e Inovação, Luciana Santos, além do presidente do Senado, Davi Alcolumbre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O presidente Putin, por sua vez, afirmou que as relações entre os dois países estão se desenvolvendo em contatos de alto nível e lembrou que o Brasil mantém as posições de liderança nas importações da Rússia de produtos alimentares.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Brasil tem uma relação comercial importante com a Rússia, importando dois produtos fundamentais, fertilizantes e óleo diesel, e exportando, principalmente, produtos do agronegócio, como soja, carne bovina, café não torrado, carne de aves e suas miudezas e tabaco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lula chegou a Moscou na última quarta-feira (7), em visita no contexto das celebrações dos &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/na-russia-lula-celebra-80-anos-da-vitoria-contra-o-nazismo&quot;&gt;80 anos da vitória&lt;/a&gt; da União Soviética sobre a Alemanha nazista na Segunda Guerra Mundial. &lt;/strong&gt;É o feriado mais importante do país e foi comemorado, na manhã de hoje, com um grandioso desfile cívico-militar, antes da reunião bilateral entre os dois líderes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em Moscou, ainda nesta sexta-feira, está previsto um encontro de Lula com o primeiro-ministro da Eslováquia, Robert Fico.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-widget-wrapper context-cheio_8colunas type-image atom-align-center&quot;&gt;&lt;div class=&quot;dnd-atom-rendered&quot;&gt;&lt;!-- scald=423778:cheio_8colunas {&quot;additionalClasses&quot;:&quot;&quot;} --&gt;
            &lt;img src=&quot;/sites/default/files/thumbnails/image/loading_v2.gif&quot; data-echo=&quot;https://imagens.ebc.com.br/YcsbAiwm0wTdSFyXI9_-LdoBwSw=/754x0/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/09/54507791421_569de60487_o.jpg?itok=mReVqa2T&quot; alt=&quot;Rússia- 09/05/2025 Presidente da República, Luiz Inácio Lula da Silva, durante reunião com o Presidente da Federação da Rússia, Vladimir Putin. Grande Palácio do Kremlin, Rússia - Moscou.
Foto: Ricardo Stuckert / PR&quot; title=&quot;Ricardo Stuckert / PR&quot;&gt;
        &lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://imagens.ebc.com.br/YcsbAiwm0wTdSFyXI9_-LdoBwSw=/754x0/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/09/54507791421_569de60487_o.jpg?itok=mReVqa2T&quot; alt=&quot;Rússia- 09/05/2025 Presidente da República, Luiz Inácio Lula da Silva, durante reunião com o Presidente da Federação da Rússia, Vladimir Putin. Grande Palácio do Kremlin, Rússia - Moscou.
Foto: Ricardo Stuckert / PR&quot; title=&quot;Ricardo Stuckert / PR&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;
    &lt;!-- END scald=423778 --&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;dnd-caption-wrapper&quot;&gt;
&lt;h6 class=&quot;meta rtecenter&quot;&gt;Presidente da República, Luiz Inácio Lula da Silva, durante reunião com o Presidente da Federação da Rússia, Vladimir Putin. Grande Palácio do Kremlin, Rússia - Moscou Foto: &lt;strong&gt;Ricardo Stuckert / PR&lt;/strong&gt;&lt;!--END copyright=423778--&gt;&lt;/h6&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Tarifaço&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A viagem de Lula ocorre em meio ao acirramento da guerra comercial entre Estados Unidos e China, as duas maiores economias do planeta, com a imposição de tarifas mútuas, desencadeada por iniciativa do presidente norte-americano Donald Trump. &lt;/strong&gt;O brasileiro comentou o tema na reunião com o russo Vladimir Putin.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“As últimas decisões anunciadas pelo presidente dos Estados Unidos, de taxação de comércio com todos os países do mundo, de forma unilateral, jogam por terra a grande ideia do livre comércio, joga por terra a grande ideia do fortalecimento do multilateralismo e joga por terra, muitas vezes, o respeito à soberania dos países que nós temos que ter”, disse Lula.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A visita presidencial à Rússia segue até este sábado (10), quando Lula segue para Pequim, na China. Lá, ele participa da cúpula entre o gigante asiático e países da Comunidade de Estados Latino-Americanos e Caribenhos (Celac), nos dias 12 e 13 de maio, além de fazer uma visita de Estado, com a assinatura de, &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/brasil-e-china-devem-fechar-16-acordos-em-nova-visita-de-lula-pequim&quot;&gt;pelo menos, 16 atos bilaterais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Fri, 09 May 2025 14:22:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Andreia Verdélio – Repórter da Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642194 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica">Política</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/lula">Lula</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/viagem">viagem</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/russia-0">Rússia</category>
  </item>
  <item>
    <title>Inscrições ao 7º Prêmio Espírito Público vão até 5 de junho</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2025-05/inscricoes-ao-7o-premio-espirito-publico-vao-ate-5-de-junho</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/NYegHXoW4HjkjjAAiPOrEh-p7EI=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/abr1.jpg?itok=eRevqXvR</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2025-05/inscricoes-ao-7o-premio-espirito-publico-vao-ate-5-de-junho&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;strong&gt;Profissionais que atuam em órgãos da União, estados ou municípios têm até 5 de junho para se inscrever na 7ª Edição do Prêmio Espírito Público.&lt;/strong&gt; Os candidatos podem ser de nacionalidade brasileira ou estrangeira e precisam atuar como profissionais públicos há pelo menos cinco anos para inscrever projetos implementados no serviço público. &lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642170&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642170&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;De autoria individual ou de um grupo, os projetos devem ter sido realizados em todas as esferas e poderes, desde que se enquadrem em uma das seguintes categorias: desenvolvimento social, educação, gestão de pessoas, gestão e transformação digital, meio ambiente e emergência climática, saúde e segurança.&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
O edital detalha os critérios de avaliação de cada uma das sete categorias. Na saúde, por exemplo, os avaliadores buscam iniciativas que aprimorem a gestão do sistema público, fortaleçam a atenção primária, ampliem o acesso a serviços essenciais e inovem na prevenção e tratamento de doenças, inclusive projetos voltados à saúde mental e promoção do bem-estar emocional.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;O autor do projeto vencedor receberá  R$ 10 mil.&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Organizado pela &lt;a href=&quot;http://republica.org&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;República.org&lt;/a&gt;, o Prêmio Espírito Público visa reconhecer a importância trabalho de servidores para uma transformação que permita ao Brasil oferecer serviços melhores à população.&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
Ao longo de suas seis edições, mais de 9 mil servidores públicos concorreram ao prêmio, dos quais foram selecionados quase 190 que estiveram diretamente envolvidos nas premiações. O prêmio contou a história de mais de 100 projetos que impactaram o Brasil.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
Todas as informações serão divulgadas pelas redes digitais e pelo &lt;em&gt;site &lt;/em&gt;oficial do prêmio. Servidores públicos poderão se inscrever &lt;a href=&quot;http://www.premioespiritopublico.org.br&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;neste endereço&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Fri, 09 May 2025 14:11:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Douglas Corrêa – Repórter da Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642170 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/geral">Geral</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/premio-espirito-publico-0">Prêmio Espírito Público</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/inscricoes-1">Inscrições</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/administracao-publica-8">Administração Pública</category>
  </item>
  <item>
    <title>Moraes vota por suspensão parcial de ação do golpe contra Ramagem</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-05/moraes-vota-por-suspensao-parcial-de-acao-do-golpe-contra-ramagem</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/fcSJwIlgGenyxpZe_nxxY6nkloQ=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2024/12/05/_mg_9479.jpg?itok=13ADQjpN</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-05/moraes-vota-por-suspensao-parcial-de-acao-do-golpe-contra-ramagem&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;strong&gt;O ministro Alexandre de Moraes, do Supremo Tribunal Federal (STF), votou nesta sexta-feira (9) para que seja suspensa em parte a ação penal sobre uma tentativa de golpe fracassada, somente no que diz respeito a crimes cometidos pelo deputado Alexandre Ramagem (PL-RJ) depois da diplomação.&lt;/strong&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642158&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642158&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O tema começou a ser julgado às 11h desta sexta no ambiente virtual da Primeira Turma do Supremo, colegiado onde tramita o caso do golpe, &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/camara-suspende-acao-penal-contra-ramagem-por-atos-do-8-de-janeiro&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;após a Câmara ter aprovado, na quarta (7), a suspensão de toda a ação penal&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/especialistas-veem-manobra-juridica-em-decisao-da-camara-sobre-golpe&quot;&gt;Especialistas veem manobra jurídica em decisão da Câmara sobre golpe.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/camara-suspende-acao-penal-contra-ramagem-por-atos-do-8-de-janeiro&quot;&gt;Câmara suspende ação penal contra Ramagem por atos do 8 de janeiro.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-04/stf-diz-que-camara-nao-pode-suspender-integra-de-acao-contra-ramagem&quot;&gt;STF diz que Câmara não pode suspender íntegra de ação contra Ramagem.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;strong&gt;Moraes votou pela suspensão apenas em relação aos crimes de dano qualificado e deterioração de patrimônio tombado, que estão relacionados aos atos antidemocráticos de 8 de janeiro de 2023,&lt;/strong&gt; quando apoiadores de Bolsonaro depredaram as sedes dos Três Poderes, em Brasília.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em seu voto, o ministro manteve a tramitação em relação aos outros três crimes pelos quais Ramagem se tornou réu: organização criminosa armada; tentativa de abolir o Estado Democrático de Direito; e golpe de Estado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Os demais ministros da Primeira Turma – Flávio Dino, Luiz Fux, Cármen Lúcia e Cristiano Zanin – têm até a próxima terça (13) para votar.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Voto&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Relator da ação penal, Moraes afirmou que o ofício enviado pelo presidente da Câmara, Hugo Motta (Republicanos-PB), ao Supremo para comunicar a suspensão da ação penal deve ser interpretado à luz das regras constitucionais que autorizam a medida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Isso porque o documento enviado pela Câmara não especifica se a suspensão da ação penal se refere somente ao trecho sobre Ramagem ou aos crimes posteriores à diplomação dele como deputado federal.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa é o entendimento restritivo, contudo, que deve ser adotado pelo Supremo ao cumprir a determinação da Câmara, votou Moraes. &lt;strong&gt;O ministro destacou o “caráter personalíssimo” da medida prevista no Artigo 53 da Constituição, que dá aos parlamentares o poder de suspender ações penais contra membros do Congresso.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Os requisitos do caráter personalíssimo (IMUNIDADE APLICÁVEL SOMENTE AO PARLAMENTAR) e temporal (CRIMES PRATICADOS APÓS A DIPLOMAÇÃO), previstos no texto constitucional, são claros e expressos, no sentido da IMPOSSIBILIDADE DE APLICAÇÃO DESSA IMUNIDADE A CORRÉUS NÃO PARLAMENTARES E A INFRAÇÕES PENAIS PRATICADAS ANTES DA DIPLOMAÇÃO”, enfatizou o ministro no voto escrito.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Entenda&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Os ministros analisam uma questão de ordem sobre a suspensão da Ação Penal 2.668, que tem como alvo, além de Ramagem, o ex-presidente Jair Bolsonaro,&lt;/strong&gt; apontado como líder de uma trama golpista que teria atuado de junho de 2021 a 8 de janeiro de 2023 e cujo objetivo era mantê-lo no poder mesmo em caso de derrota nas eleições de 2022.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segundo a denúncia, Bolsonaro e seus cúmplices pretendiam impedir a posse do então presidente eleito Luiz Inácio Lula da Silva, que seria assassinado junto com então vice-presidente eleito Geraldo Alckmin e também o próprio Moraes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também são réus na mesma ação penal militares que foram da alta cúpula do governo Bolsonaro, bem como outros assessores diretos do ex-presidente, todos integrantes do que seria o núcleo “central” do complô, responsável por conceber e colocar em marcha o plano golpista.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ao todo, &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-02/saiba-qual-foi-participacao-dos-34-denunciados-na-tentativa-de-golpe&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;34 pessoas foram denunciadas&lt;/a&gt; pelo procurador-geral da República, Paulo Gonet, por envolvimento no golpe de Estado fracassado.&lt;/strong&gt; Com a autorização da Primeira Turma, a denúncia foi fatiada em diferentes núcleos, com processos e tramitação próprios, de modo a agilizar o julgamento do caso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todos são acusados pelos mesmos cinco crimes: organização criminosa armada; tentativa de abolir o Estado Democrático de Direito; golpe de Estado; dano qualificado pelo emprego de violência e grave ameaça; e deterioração de patrimônio tombado. &lt;strong&gt;Somadas, as penas podem superar os 30 anos de prisão.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Supremo já aceitou, por unanimidade, os trechos da denúncia que envolve o&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-03/por-unanimidade-turma-do-stf-torna-bolsonaro-e-mais-7-reus-por-golpe&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; núcleo&lt;/a&gt; 1 (núcleo central), &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-04/por-unanimidade-stf-torna-reus-mais-seis-denunciados-por-trama-golpista&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;núcleo 2&lt;/a&gt; (ações para operacionalizar o plano golpista) e &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-05/por-unanimidade-stf-torna-mais-sete-reus-por-trama-golpista&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;núcleo 4 &lt;/a&gt;(ações estratégicas de desinformação), &lt;strong&gt;tornando réus 21 dos denunciados.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O julgamento sobre o recebimento da parte da denúncia relativa ao núcleo 3 da trama (ações táticas) está marcado para os dias 20 e 21 de maio. &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Matéria alterada às 14h37 para corrigir informação. O voto de Alexandre de Moraes considera crimes cometidos pelo deputado Alexandre Ramagem depois da diplomação, e não antes, como estava no texto.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Matéria ampliada às 14h43.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Fri, 09 May 2025 12:44:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Felipe Pontes - Repórter da Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642158 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica">Justiça</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/stf">stf</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/acao-penal">ação penal</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/camara">Câmara</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/alexandre-ramagem">Alexandre Ramagem</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/jair-bolsonaro">Jair Bolsonaro</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/alexandre-de-moraes">Alexandre de Moraes</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/golpe-de-estado">Golpe de Estado</category>
  </item>
  <item>
    <title>INSS vai devolver R$ 292 milhões a aposentados com descontos ilegais</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-05/inss-vai-devolver-r-292-milhoes-aposentados-com-descontos-ilegais</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/amZywC_VlHJtYoSZP3x5_tpO7V4=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/20231102_131410.jpg?itok=zRLqJvjd</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-05/inss-vai-devolver-r-292-milhoes-aposentados-com-descontos-ilegais&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;O Instituto Nacional do Seguro Social (INSS) anunciou que, a &lt;strong&gt;partir do próximo dia 26, vai começar a restituir cerca de R$ 292,7 milhões a aposentados e pensionistas lesados&lt;/strong&gt; por descontos não autorizados de mensalidades associativas.&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642156&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642156&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De acordo com o INSS, &lt;strong&gt;todos os aposentados e pensionistas que sofreram descontos em abril, independentemente destes terem sido autorizados ou não, receberão os valores de volta até 6 de junho, junto com seus benefícios&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2025-05/inss-descontos-indevidos-partir-de-marco-de-2020-serao-restituidos&quot;&gt;INSS: descontos indevidos desde março de 2020 serão restituídos.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2025-05/ninguem-ficara-prejudicado-com-descontos-indevidos-do-inss-diz-tebet&quot;&gt;Ninguém ficará prejudicado com descontos indevidos do INSS, diz Tebet.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;A quantia diz respeito apenas às mensalidades deduzidas dos benefícios previdenciários pagos entre o fim de abril e o início de maio – após a Polícia Federal (PF) e a Controladoria-Geral da União (CGU) &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2025-04/operacao-da-pf-investiga-descontos-irregulares-em-beneficios-do-inss&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;deflagrarem uma megaoperação&lt;/a&gt; para aprofundar as investigações sobre um esquema nacional de descontos ilegais, motivando o INSS a &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2025-04/governo-suspende-autorizacao-para-cobranca-de-mensalidade-associativa&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;suspender todos os descontos&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Esse valor é referente às mensalidades de abril que, mesmo após o bloqueio, foram descontadas [em favor de] sindicatos e associações porque a folha do mês já tinha sido rodado”, informou a autarquia, explicando que o &lt;strong&gt;dinheiro descontado foi quase que integralmente bloqueado, não tendo sido repassado para as entidades&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.whatsapp.com/channel/0029VaoRTgrInlqYLSk59B2M&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt; Siga o canal da &lt;strong&gt;Agência Brasil&lt;/strong&gt; no WhatsApp&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O governo federal já tinha se comprometido a &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-04/descontos-ilegais-de-aposentados-do-inss-serao-devolvidos-diz-governo&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;devolver rapidamente os valores descontados&lt;/a&gt; em abril e maio, embora sem mencionar valores. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Os recursos descontados dos aposentados já não vão para as associações em maio. Vão ser retidos e, na próxima folha de pagamento, serão restituídos aos aposentados”, garantiu o ministro da Controladoria-Geral da União (CGU), Vinicius Marques de Carvalho, um dia após a PF e a CGU realizarem a Operação Sem Desconto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesta quinta-feira (8), o presidente do INSS, Gilberto Waller Júnior, anunciou que os aposentados e pensionistas vítimas de descontos não autorizados de mensalidades associativas serão ressarcidos pelos &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2025-05/inss-descontos-indevidos-partir-de-marco-de-2020-serao-restituidos&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;prejuízos sofridos a partir de março&lt;/a&gt; de 2020 e até março de 2025.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Notificação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Na próxima terça-feira (14), o instituto começará a notificar cerca de 9 milhões de beneficiários&lt;/strong&gt; que tiveram deduções relativas a mensalidades de filiação a associações, sindicatos e outras entidades sociais. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;As notificações serão feitas exclusivamente por meio do aplicativo Meu INSS e pela Central de Atendimento telefônico da autarquia, no número 135&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“[O cidadão] vai abrir estes canais e [verificar que] teve um desconto pela associação X e que o valor descontado é tal. Olhando esse dado, ele pode falar: &#039;realmente, eu fui associado&#039;. Ou, &#039;eu não fui associado. Eu não reconheço este vínculo associativo e não concordo com este desconto&#039;”, explicou Waller, durante coletiva de imprensa no Palácio do Planalto, em Brasília.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se a pessoa informar ao INSS que não autorizou os descontos, o instituto notificará a entidade para a qual repassou a quantia cobrada e esta terá 15 dias úteis para comprovar que o aposentado ou pensionista se filiou e autorizou o desconto em folha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“As que não o fizerem, nós encaminharemos para a AGU, demonstrando o débito para que sejam tomadas as medidas cabíveis”, explicou Waller, assegurando que o &lt;strong&gt;beneficiário que questionar os descontos não vai precisar apresentar nenhum documento ao INSS.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Ele não vai preencher nada. Ele simplesmente vai clicar [no Meu INSS] e falar, “este desconto eu não reconheço”, prosseguiu o presidente do instituto, acrescentando que caberá às entidades comprovarem a legalidade dos descontos questionados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda segundo Waller, só ao fim deste processo de averiguação o INSS saberá quantos aposentados e pensionistas foram, de fato, lesados pelo esquema, que, segundo os órgãos de controle e o próprio instituto, se arrasta há anos.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Entenda o caso&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A cobrança em folha da mensalidade associativa é permitida desde 1991, quando entrou em vigor a &lt;a href=&quot;https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/l8213cons.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Lei dos Benefícios da Previdência Social&lt;/a&gt;. É feita com base nos Acordos de Cooperação Técnica (ACTs) que o INSS assina com as entidades para as quais, posteriormente, repassa o valor deduzido das aposentadorias e pensões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dois &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2025-05/cgu-recomendou-suspensao-de-descontos-em-folha-de-aposentados&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;relatórios que a CGU divulgou&lt;/a&gt; nos últimos dias demonstram que o &lt;strong&gt;caso já vinha sendo apurado também no âmbito administrativo pelo menos desde o primeiro semestre de 2024.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Operação Sem Desconto, deflagrada no último dia 23, resultou, de imediato, na &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2025-04/justica-determina-afastamento-do-presidente-do-inss&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;exoneração do então presidente&lt;/a&gt; do INSS Alessandro Stefanutto, que &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-04/lula-escolhe-procurador-federal-como-novo-presidente-do-inss&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;foi substituído por Waller&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quatro dirigentes da autarquia e um policial federal lotado em São Paulo também foram cautelarmente afastados de suas funções. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Poucos dias depois, o pedetista Carlos &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/apos-fraude-no-inss-lupi-pede-demissao-do-ministerio-da-previdencia&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Lupi deixou o comando&lt;/a&gt; do Ministério da Previdência Social&lt;/strong&gt;, ao qual o INSS está subordinado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No rastro da Operação Sem Desconto, o &lt;strong&gt;INSS &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2025-04/governo-suspende-autorizacao-para-cobranca-de-mensalidade-associativa&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;suspendeu os acordos de cooperação&lt;/a&gt; com todas as associações, sindicatos e entidades e, consequentemente, os descontos automáticos de milhões de beneficiários&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A AGU &lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2025-04/agu-cria-grupo-para-recuperar-dinheiro-das-vitimas-de-fraude-no-inss&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;criou um grupo especial&lt;/a&gt; para propor medidas judiciais e administrativas para tentar recuperar o prejuízo, ressarcir os beneficiários do INSS prejudicados e propor novas medidas contra fraudes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por decisão judicial, mais de R$ 1 bilhão em bens patrimoniais dos investigados já estão bloqueados para, eventualmente, reparar parte dos danos. Nesta quinta-feira, a &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-05/agu-pede-bloqueio-de-r-25-bi-de-12-associacoes-por-fraudes-no-inss&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;AGU pediu à Justiça Federal&lt;/a&gt; que bloqueie R$ 2,56 bilhões em bens de 12 entidades associativas.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dados do instituto e da CGU apontam para o “súbito aumento no montante dos descontos de mensalidades associativas realizados na folha de pagamento dos beneficiários do INSS” a partir de 2016, quando os descontos associativos somaram R$ 413 milhões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em 2017, o montante subiu para R$ 460 milhões. Já em 2018, foram descontados R$ 617 milhões. Em 2019, R$ 604 milhões. Em 2020, em meio à pandemia da covid-19, o valor caiu para R$ 510 milhões. Em 2021, o total voltou a subir, atingindo R$ 536 milhões. Em 2022, foram R$ 706 milhões. Em 2023, R$ 1,2 bilhão. E, no ano passado, R$ 2,8 bilhões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;As reclamações ao INSS cresceram quase que no mesmo ritmo dos descontos&lt;/strong&gt;. Só entre janeiro de 2023 e maio de 2024, o instituto recebeu mais de 1,163 milhão de pedidos de cancelamento de cobranças. A maioria, com a justificativa de que não tinha sido autorizada pelos beneficiários ou seus representantes legais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ontem, a ministra do Planejamento e Orçamento, Simone Tebet, &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2025-05/ninguem-ficara-prejudicado-com-descontos-indevidos-do-inss-diz-tebet&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;afirmou que o governo federal vai ressarcir&lt;/a&gt; todas as vítimas de descontos ilegais, usando, para isso, bens patrimoniais das pessoas e empresas que participavam do esquema criminoso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Ninguém vai ficar prejudicado nessa conta. Todos serão ressarcidos”, declarou Tebet. &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“A única coisa que temos que ponderar é que o dinheiro que irá ressarcir é não só fruto da apreensão de bens, porque isso pode ser insuficiente. Se precisar a União complementar, nós iremos complementar, mas vamos complementar com dinheiro público. Então temos que ter a responsabilidade de só restituir para quem deve [ser restituído]”, acrescentou.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Fri, 09 May 2025 12:10:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Alex Rodrigues – Repórter da Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642156 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia">Economia</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/operacao-sem-desconto">Operação Sem Desconto</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/inss">INSS</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/ressarcimento-0">Ressarcimento</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/aposentados">aposentados</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/pensionistas-0">Pensionistas</category>
  </item>
  <item>
    <title>Moraes vota por Zambelli pegar 10 anos de prisão por invasão ao CNJ</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-05/moraes-vota-por-zambelli-pegar-10-anos-de-prisao-por-invasao-ao-cnj</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/z4EwxrSsU9802bRPBYfXl3o2Xao=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/11042023-pzzb9218.jpg?itok=hiPwtzyh</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-05/moraes-vota-por-zambelli-pegar-10-anos-de-prisao-por-invasao-ao-cnj&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;O ministro Alexandre de Moraes, do Supremo Tribunal Federal (STF), votou nesta sexta-feira (9) pela condenação da deputada federal Carla Zambelli (PL-SP) a 10 anos de prisão por ser mentora intelectual de uma invasão aos sistemas do Conselho Nacional de Justiça (CNJ), em janeiro de 2023.&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642155&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642155&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Relator do caso, Moraes votou ainda pela perda do mandato da deputada.&lt;/strong&gt; A execução da medida, contudo, depende de ato da Mesa Diretora da Câmara. Pelo voto do ministro, o presidente da Casa, Hugo Motta (Republicanos-PB), deve ser intimado, se for confirmada a condenação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2024-05/zambelli-e-hacker-viram-reus-no-stf-por-invasao-ao-site-do-cnj&quot;&gt;Zambelli e hacker viram réus no STF por invasão ao site do CNJ.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2023-01/cnj-aciona-pf-por-falsa-ordem-de-prisao-de-moraes-contra-ele-mesmo&quot;&gt;CNJ aciona PF por falsa ordem de prisão de Moraes contra ele mesmo.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2024-05/zambelli-e-hacker-viram-reus-no-stf-por-invasao-ao-site-do-cnj&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Zambelli é julgada junto com o &lt;em&gt;hacker &lt;/em&gt;Walter Delgatti&lt;/a&gt;. Os dois foram denunciados pelo procurador-geral a República, Paulo Gonet, pelos crimes de invasão de dispositivos informáticos e falsidade ideológica. Moraes votou para que Delgatti receba a pena de 8 anos e 3 meses de prisão.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“É completamente absurda a atuação vil de uma deputada federal, que exerce mandato em representação do povo brasileiro, e de um indivíduo com conhecimentos técnicos específicos, que causaram relevantes e duradouros danos à credibilidade das instituições, em completa deturpação da expectativa dos cidadãos e violação dos princípios constitucionais consagrados no Brasil”, escreveu o ministro.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O relator determinou também que os dois paguem, solidariamente, multa de R$ 2 milhões a título de reparação de danos materiais, pela mobilização de recursos públicos para debelar o ataque, e morais, pelo ataque à imagem do Judiciário. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O julgamento começou às 11h desta sexta, quando foi publicado o voto do relator no ambiente virtual da Primeira Turma do Supremo.&lt;/strong&gt; Os outros quatro ministros do colegiado – Cristiano Zanin, Cármen Lúcia, Flávio Dino e Luiz Fux - têm até a próxima sexta (16) para votar pela condenação ou absolvição dos acusados.  &lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Acusação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Na denúncia, &lt;strong&gt;Gonet afirma que Zambelli foi a autora intelectual da invasão e procurou Delgatti para executar o crime&lt;/strong&gt;, com objetivo de inserir nos sistemas do CNJ um &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2023-01/cnj-aciona-pf-por-falsa-ordem-de-prisao-de-moraes-contra-ele-mesmo&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;mandado de prisão falso e em aberto contra Moraes&lt;/a&gt;, entre outras manipulações ilegais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O PGR relacionou os crimes à incitação de atos antidemocráticos &lt;/strong&gt;e escreveu que eles foram cometidos visando a obtenção de “vantagem midiática e política” e “com o fim de prejudicar a credibilidade e o regular funcionamento do Poder Judiciário”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gonet avaliou que os crimes foram de “gravidade acentuada”, pois tiveram “o propósito espúrio de tentar colocar em dúvida a legitimidade e a lisura da administração da Justiça&lt;/strong&gt;, como estratégia para incitar a prática de atos antidemocráticos e tentar desestabilizar as instituições republicanas&quot;.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Defesas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O advogado Daniel Bialski, que defende Zambelli, pediu a absolvição da deputada, sob o argumento de que o único elo entre a parlamentar e a invasão aos sistemas do CNJ é a palavra de Delgatti, que confessou a autoria dos crimes e a acusou de ser a mandante intelectual.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bialski afirmou que a confissão do hacker sobre o crime foi “recheada de mentiras” e que não podem “respaldar uma condenação”.&lt;/strong&gt; Ele sustentou que o crime foi cometido por iniciativa única de Delgatti, não havendo provas, além de meros indícios, da participação de Zambelli.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao longo do processo, a defesa de Delgatti alegou que os crimes foram praticados “única e exclusivamente” devido à promessa de vantagens financeiras e de um emprego feita por Zambelli.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Porte de arma&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zambelli é ainda alvo de uma outra ação penal no Supremo, relativa ao episódio em que ela sacou uma arma de fogo e perseguiu o jornalista Luan Araújo pela via pública, em São Paulo, às vésperas do segundo turno das eleições de 2022.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste caso, o julgamento foi iniciado em março no plenário virtual, com a participação de todos os 11 ministros do Supremo, mas acabou &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-03/apos-pedido-de-vista-stf-suspende-julgamento-de-carla-zambelli&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;suspenso por um pedido de vista&lt;/a&gt; do ministro Nunes Marques.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na ocasião, os ministros Dias Toffolli e Cristiano Zanin adiantaram seus votos, formando uma maioria antecipada pela condenação. Marques ainda não devolveu o processo para continuidade de julgamento, e não há prazo definido para que a ação penal volte à pauta do plenário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;*Matéria ampliada às 15h10 para inclusão de pagamento de multa pelos acusados.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Fri, 09 May 2025 12:10:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Felipe Pontes - Repórter da Agência Brasil*</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642155 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica">Justiça</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/stf">stf</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/carla-zambelli">Carla Zambelli</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/alexandre-de-moraes">Alexandre de Moraes</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/julgamento">julgamento</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/prisao">prisão</category>
  </item>
  <item>
    <title>Brasil deve terminar o ano melhor do que estimado por projeções</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-05/brasil-deve-terminar-o-ano-melhor-do-que-estimado-por-projecoes</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/H3OwUt_dC7Kfzc4xQJ0aQonNId4=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/04/02/0d9a6183.jpg?itok=fGJkaQaQ</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-05/brasil-deve-terminar-o-ano-melhor-do-que-estimado-por-projecoes&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;Ao comentar os dados sobre a queda na inflação oficial do país no mês de abril, que apontou &lt;strong&gt;queda de 0,43% no Índice Nacional de Preços ao Consumidor Amplo (IPCA)&lt;/strong&gt;, o ministro da Fazenda, Fernando Haddad, revelou estar confiante que o Brasil vai terminar o ano melhor do que as projeções que estão sendo feitas pelo mercado.&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642154&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642154&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mesmo sem revelar as suas projeções, o ministro disse que o ano de 2026 terá uma situação ainda “mais confortável”.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/camara-instala-comissao-sobre-isencao-do-imposto-de-renda-ate-r-5-mil&quot;&gt;Câmara instala comissão sobre isenção do Imposto de Renda até R$ 5 mil.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-04/mercado-financeiro-reduz-previsao-da-inflacao-para-555&quot;&gt;Mercado financeiro reduz previsão da inflação para 5,55%.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;“O IPCA está em linha com o que estava projetado. Eu estou confiante que nós vamos terminar o ano um pouquinho melhor do que as previsões. E o ano que vem numa situação mais confortável”, falou o ministro a jornalistas na manhã de hoje (9), na capital paulista.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Haddad participou hoje (9) do &lt;strong&gt;lançamento oficial da calculadora de renda variável (ReVar) na sede da B3, na capital paulista. A calculadora, que já está em funcionamento desde o final do ano passado, foi desenvolvida em uma parceria entre a Secretaria da Receita Federal e a B3.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois do evento, em entrevista a jornalistas, o ministro comentou sobre o esquema criminoso que foi descoberto na Previdência Social em que diversos aposentados e pensionistas tiveram descontos indevidos e não autorizados em seus benefícios.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.whatsapp.com/channel/0029VaoRTgrInlqYLSk59B2M&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt; Siga o canal da &lt;strong&gt;Agência Brasil &lt;/strong&gt;no WhatsApp&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Haddad informou que &lt;strong&gt;os aposentados e pensionistas que foram prejudicados com os descontos não autorizados serão ressarcidos e que parte desse ressarcimento será feito utilizando o bloqueio de contas das associações e sindicatos que lesaram os beneficiários.&lt;/strong&gt; Questionado se a União irá arcar com o restante do ressarcimento, o ministro disse apenas que essa questão será ainda definida. &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Vamos avaliar aí cada passo para verificar como os prejudicados vão ser reparados pelos danos que foram causados pelas associações que foram desmascaradas pelo governo federal”, disse Haddad.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“A notícia que nós tivemos da Advocacia-Geral da União é que um conjunto apreciável de recursos foram bloqueados das contas das associações que cometeram assaltos. Nós vamos fazer um balanço dessas iniciativas que a Advocacia-Geral da União está tomando e que a Controladoria Geral da União está tomando, justamente para fazer com que quem tem que pagar a conta é quem cometeu o abuso, quem cometeu a fraude. Não é só a responsabilidade penal, existe uma responsabilidade civil também, de ressarcimento de quem foi prejudicado. Essa é a avaliação que está sendo feita e parece que há quantidade de dinheiro disponível dessas associações para começar o ressarcimento de quem foi prejudicado”, acrescentou o ministro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2&gt;Reforma do Imposto de Renda&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A jornalistas, o ministro comentou ainda sobre a &lt;strong&gt;reforma do Imposto de Renda&lt;/strong&gt;, que está sendo &lt;strong&gt;relatada pelo deputado Arthur Lira.&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;Haddad revelou que ainda não conversou com Lira sobre a reforma, mas disse acreditar que o relator ainda deverá ouvir o Ministério da Fazenda “para formar um juízo sobre o que está em jogo”.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Nós estamos à disposição para prestar os esclarecimentos, mas assim que ele nos procurar – e ele já sabe que eu estou 100% à disposição do Parlamento, sobretudo do relator - nós vamos apresentar para ele os nossos cálculos e mostrar que está mais fácil do que parece aprovar essa grande reforma da renda, que visa buscar a justiça”, falou o ministro. “Hoje nós temos um sistema em que a professora de escola pública paga imposto de renda, o policial militar e o bombeiro pagam imposto de renda e quem ganha R$ 1 milhão de reais por ano não paga nada. Nós estamos fixando uma alíquota mínima para todos os brasileiros que tem essa renda para começar uma correção das grandes injustiças”, acrescentou.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Para o ministro, o Brasil vai viver “uma revolução” com as reformas, principalmente a tributária. “A mudança vai ser tão grande que nós vamos sair de um caos e de um inferno para um ambiente transparente, simplificado e digitalizado”, disse ele.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Tarifaço&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O ministro também voltou a comentar sobre os &lt;strong&gt;efeitos da&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;política de tarifaço que está sendo aplicada pelo governo dos Estados Unidos&lt;/strong&gt;. Segundo Haddad, turbulências estão sendo enfrentadas em todo o mundo.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Tenho conversado com os meus pares e todo mundo está sofrendo com os efeitos dessa turbulência, seja na Colômbia, no México, qualquer lugar. Cada um está enfrentando à sua maneira. O que eu entendo é que o Brasil está bem posicionado para enfrentar essa turbulência. Nós vamos continuar crescendo, vamos continuar gerando emprego, vamos trazer a inflação para dentro da meta, mas vamos continuar gerando oportunidade de renda, trabalho e renda no Brasil”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2&gt;Revar&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Programa Auxiliar de Apuração do Imposto sobre a Renda da Pessoa Física para operações de &lt;strong&gt;Renda Variável (ReVar) &lt;/strong&gt;é a calculadora oficial da Receita Federal, elaborada em parceria com a B3, para calcular o imposto incidente sobre a renda variável de pessoas físicas. &lt;strong&gt;Essa ferramenta permitirá automatizar completamente o processo de apuração de ganhos em renda variável e, por consequência, o cálculo do Imposto de Renda devido nessas operações.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segundo o ministro Haddad, a calculadora é um mecanismo “muito simplificado” para declarar os ganhos em renda variável. &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Com essa ferramenta, tudo fica automatizado, inclusive a ideia de que, uma vez autorizada, a Receita passe a incluir na declaração eletrônica pré-preenchida todos os ganhos que as pessoas têm para investir nesse tipo de mercado. Isso vai permitir dar um salto de qualidade”, falou.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Depois dessa ferramenta, o governo também espera anunciar, em breve, &lt;strong&gt;uma que permita calcular digitalmente o imposto sobre o consumo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Isso está no espírito da digitalização completa da economia brasileira que já está em curso e vai ganhar atração a partir do ano que vem, com a digitalização do Imposto sobre Consumo. Então, daqui a pouquinho, eu diria em cerca de dois ou três anos, toda a economia brasileira estará digitalizada”, disse o ministro. “O governo vai deixar de ser um problema e vai ser um amigo do contribuinte e do cidadão”, completou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;calculadora ReVar&lt;/strong&gt; é gratuita e está disponível na &lt;a href=&quot;https://www.investidor.b3.com.br/login&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;área do investidor da B3&lt;/a&gt;. Segundo a bolsa de São Paulo, os investidores precisam apenas autorizar que os dados sejam compartilhados com a Receita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Fri, 09 May 2025 12:00:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Elaine Patricia Cruz – Repórter da Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642154 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia">Economia</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/ministro-fernando-haddad">ministro Fernando Haddad</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/projecoes">projeções</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/brasil">brasil</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/economia-0">economia</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/imposto-de-renda">Imposto de Renda</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/revar">ReVar</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/ipca">IPCA</category>
  </item>
  <item>
    <title>Dia das Mães: 80% dos moradores de favelas pretendem dar presentes</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-05/dia-das-maes-80-dos-moradores-de-favelas-pretendem-dar-presentes</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/71nCscWK4ucR7uEvkRjLMHDfrSY=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/atoms/image/compras_natal_dsc_0295.jpg?itok=5DbI6Y0Y</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-05/dia-das-maes-80-dos-moradores-de-favelas-pretendem-dar-presentes&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;Oito em dez moradores de favelas e periferias brasileiras pretendem presentear alguém no Dia das Mães, segundo pesquisa feita pelo Data Favela. O levantamento mostra um crescimento de 16 pontos percentuais em relação ao ano passado, quando 64% afirmaram ter presenteado alguém.&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642133&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642133&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O levantamento mostra ainda que 38% dos entrevistados pretendem investir de R$ 100 a R$ 200 em presentes, 25% até R$ 100, 22% entre R$ 200 e R$ 500, 10% entre R$ 500 e R$ 1.000 e 4% acima de R$ 1.000.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-05/dia-das-maes-gasto-medio-com-presente-deve-ser-de-r-298-diz-sebrae&quot;&gt;Dia das Mães: gasto médio com presente deve ser de R$ 298, diz Sebrae.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2025-05/golpes-no-dia-das-maes-veja-como-se-proteger-nas-compras-online&quot;&gt;Golpes no Dia das Mães: veja como se proteger nas compras online.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;“O Dia das Mães é uma das datas mais potentes do calendário do varejo porque ativa, ao mesmo tempo, emoção e economia. E nas favelas e periferias, esse movimento ganha escala. Seja nas lojas de rua, no comércio local ou em grandes redes, o consumo se organiza com força nesses territórios, que hoje são protagonistas na dinâmica do varejo nacional”, afirma o fundador do Data Favela, Renato Meirelles.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.whatsapp.com/channel/0029VaoRTgrInlqYLSk59B2M&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt; Siga o canal da&lt;strong&gt; Agência Brasil &lt;/strong&gt;no WhatsApp&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Entre os que pretendem presentear, a maioria (81%) vai homenagear suas mães. Outras a serem presenteadas são a esposa ou namorada (21%), a sogra (13%), a irmã, tia ou prima (10%) e outras pessoas (5%).&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“É muito significativo ter 81% de pessoas em periferias e favelas se articulando para presentear o que eles consideram como figura materna, sendo consanguínea ou não. Mulheres e mães, como base da pirâmide, desempenham papéis fundamentais na sociedade. Mesmo sobrecarregadas e, por vezes, sem poder de escolha, essas matriarcas continuam no corre para garantir uma vida melhor à sua família nuclear”, disse a coordenadora de pesquisas do Data Favela, Bruna Hasclepides.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
     <pubDate>Fri, 09 May 2025 11:33:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642133 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia">Economia</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/dia-das-maes">Dia das mães</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/presentes-0">Presentes</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/moradores-0">Moradores</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/favela-4">Favela</category>
  </item>
  <item>
    <title>Inflação perde força pelo 2º mês seguido e fecha abril em 0,43%</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-05/inflacao-perde-forca-pelo-2o-mes-seguido-e-fecha-abril-em-043</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/PXobu1fzntkYvIjl6qs6bMiVypM=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/atoms/image/1064929-edit_04214.jpg?itok=oewtOGzV</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-05/inflacao-perde-forca-pelo-2o-mes-seguido-e-fecha-abril-em-043&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;strong&gt;A inflação oficial fechou abril em 0,43%, pressionada principalmente pelos preços dos alimentos e de produtos farmacêuticos. O resultado mostra desaceleração pelo segundo mês seguido, após o Índice Nacional de Preços ao Consumidor Amplo (IPCA) ter marcado 1,31% em fevereiro e 0,56% em março.&lt;/strong&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642130&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642130&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O índice é o maior para um mês de abril desde 2023 (0,61%). Em abril de 2024, a variação havia sido de 0,38%.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-04/ibge-industria-recua-em-sete-dos-15-locais-pesquisados-em-fevereiro&quot;&gt;IBGE: indústria recua em sete dos 15 locais pesquisados em fevereiro.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-04/indice-que-reajusta-aluguel-acumula-inflacao-de-850-em-12-meses&quot;&gt;Índice que reajusta aluguel acumula inflação de 8,50% em 12 meses.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-04/mercado-financeiro-reduz-previsao-da-inflacao-para-557&quot;&gt;Mercado financeiro reduz previsão da inflação para 5,57%.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;No período de 12 meses, o IPCA soma 5,53%, o maior desde fevereiro de 2023 (5,6%) e acima da meta do governo. Em março, esse acumulado era de 5,48%. &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/ibge&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Os dados foram divulgados nesta sexta-feira (9), no Rio de Janeiro&lt;/a&gt;, pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística (IBGE).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A meta de inflação estipulada pelo Conselho Monetário Nacional (CMN) é de 3%, com tolerância de 1,5 ponto percentual para mais ou para menos, ou seja, um intervalo de 1,5% a 4,5%.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde o início de 2025, a meta é considerada descumprida se ficar seis meses seguidos fora do intervalo de tolerância. Todos os resultados desde janeiro figuraram acima do teto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.whatsapp.com/channel/0029VaoRTgrInlqYLSk59B2M&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt; Siga o canal da &lt;strong&gt;Agência Brasil &lt;/strong&gt;no WhatsApp&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Alimentos e remédios&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dos nove grupos de preços pesquisados pelo IBGE, oito apresentaram inflação positiva, com os maiores pesos  exercidos por alimentos e saúde. Juntos, esses dois grupos responderam por 0,34 ponto percentual (p.p.) do IPCA.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;- Alimentação e bebidas: 0,82% (0,18 p.p.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;- Habitação: 0,14% (0,02 p.p.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;- Artigos de residência: 0,53% (0,02 p.p.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;- Vestuário: 1,02% (0,05 p.p.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;- Transportes: -0,38% (-0,08 p.p.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;- Saúde e cuidados pessoais: 1,18% (0,16 p.p.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;- Despesas pessoais: 0,54% (0,05 p.p.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;- Educação: 0,05% (0 p.p.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;- Comunicação: 0,69% (0,03 p.p.)&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Maior impacto&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Apesar de representar o maior impacto de alta na inflação de abril, o grupo alimentos e bebidas mostra desaceleração ante março, quando foi de 1,17%.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os alimentos integram o grupo de maior peso no IPCA, por isso, mesmo desacelerando, exercem impacto importante na média de preços da cesta de consumo dos brasileiros. Os produtos que mais puxaram para cima o preço da comida foram:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; - batata-inglesa (18,29%)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;- tomate (14,32%)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;- café moído (4,48%)&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Café sobe 80,2%&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Em 12 meses, o café apresenta alta de 80,2%, configurando-se a maior variação acumulada desde o início do Plano Real em julho de 1994.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por outro lado, o arroz, que caiu 4,19%, foi o item alimentício que mais colaborou para segurar os preços. O ovo, que vinha sendo um dos vilões (alta de 16,74% em doze meses), recuou 1,29% em abril.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De acordo com o gerente da pesquisa, Fernando Gonçalves, a inflação dos alimentos é muito influenciada por questões climáticas. “Muitos deles tiveram questão de clima, ou chove muito ou não chove”, afirma. &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Os efeitos da natureza não tem como controlar”, observou.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Fernando destaca que o índice de difusão - indicador que mostra a proporção de subitens que tiveram aumento de preço no mês - passou de 55% para 70% dos 168 produtos alimentícios pesquisados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em todo o IPCA, o índice de difusão ficou em 67% dos 377 subitens apurados – o maior desde dezembro de 2024 (69%).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No grupo saúde e cuidados pessoais, o resultado foi influenciado por &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/saude/noticia/2025-03/teto-para-reajuste-de-medicamentos-e-publicado-entenda&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;produtos farmacêuticos, que subiram 2,32%, por conta do reajuste de medicamentos de até 5,09%&lt;/a&gt; autorizado pelo governo a partir de 31 de março.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Alívio nos transportes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O grupo de transportes foi o único a ter queda nos preços (-0,38%)&lt;/strong&gt;, resultado influenciado pela redução dos preços das passagens aéreas (-14,15%), o que exerceu o principal impacto negativo no IPCA de abril, com peso de -0,09 p.p.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os combustíveis também ajudaram, recuando 0,45%. Todos tiveram variação negativa:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;óleo diesel: -1,27%&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;gás veicular: -0,91%&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;etanol: -0,82%&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;gasolina (subitem que mais pesa no IPCA): -0,35%&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fernando Gonçalves destaca que “houve redução no preço do óleo diesel nas refinarias a partir de 1º de abril e, no caso do etanol, houve avanço na safra”.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Foco do BC&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ao separar a inflação entre itens de serviços e controlados&lt;/strong&gt;, o IBGE aponta que o agregado de serviço desacelerou de 0,62% em março para 0,20% em abril. Já os preços monitorados, ou seja, controlados pelo governo, aceleraram de 0,18% para 0,35%.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O comportamento da inflação de serviços é um dos fatores avaliados pelo Comitê de Política Monetária (Copom) do Banco Central (BC)&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-05/copom-eleva-juros-basicos-da-economia-para-1475-ao-ano&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; para decidir o nível da taxa básica de juros, a Selic, atualmente em 14,75% ao mês&lt;/a&gt;. A definição da Selic é uma das formas de buscar o controle da inflação. Quanto maiores os juros, menos favorável ao consumo fica a economia, tendendo a segurar os preços.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“No agregado de serviços, a desaceleração é explicada pela queda das passagens aéreas. E nos monitorados, a explicação para a aceleração vem do aumento dos produtos farmacêuticos”, explica Gonçalves.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A energia elétrica residencial apresentou queda de 0,08%, devido à redução de tributos (PIS/Cofins) em algumas áreas.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;INPC&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O IBGE divulgou também que o Índice Nacional de Preços ao Consumidor (INPC) &lt;strong&gt;teve alta de 0,48% em abril&lt;/strong&gt;.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A diferença entre os dois índices é que o INPC apura a inflação para as famílias com renda de até cinco salários mínimos. Já o IPCA, para lares com renda de até 40 salários mínimos. Atualmente, o mínimo é de R$ 1.518. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O IBGE confere pesos diferentes aos grupos de preços pesquisados. No INPC, por exemplo, os alimentos representam 25% do índice, mais que no IPCA (21,86%), pois as famílias de menor renda gastam proporcionalmente mais com comida. Na ótica inversa, o preço de passagem de avião pesa menos no INPC do que no IPCA&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O INPC influencia diretamente a vida de muitos brasileiros, pois o acumulado móvel de 12 meses costuma ser utilizado para cálculo do reajuste de salários de diversas categorias ao longo do ano.&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Fri, 09 May 2025 11:19:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Bruno de Freitas Moura - Repórter da Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642130 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia">Economia</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/inflacao">inflação</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/queda-1">Queda</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/ibge">IBGE</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/pesquisa">pesquisa</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/ipca">IPCA</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/inpc">INPC</category>
  </item>
  </channel>
</rss>
