<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?><rss version="2.0" xml:base="https://agenciabrasil.ebc.com.br/rss/ultimasnoticias/feed.xml/2" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title></title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/rss/ultimasnoticias/feed.xml/2</link>
    <description></description>
    <language>pt-br</language>
     <atom:link href="https://agenciabrasil.ebc.com.br/rss/2/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
      <item>
    <title>Projeto oferece formação e investiga saúde de camelôs do Rio</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/direitos-humanos/noticia/2025-05/projeto-oferece-formacao-e-investiga-saude-de-camelos-do-rio</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/gp2i2s9arxJsVVrNT1tsFV-GSGg=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/atoms/image/camelo.jpg?itok=emuxweMU</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/direitos-humanos/noticia/2025-05/projeto-oferece-formacao-e-investiga-saude-de-camelos-do-rio&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;strong&gt;Trabalhar debaixo de sol quente, em pé por muitas horas, sem acesso a banheiro público ou a alimentação adequada. Estas são as condições do dia a dia dos camelôs que exercem a atividade na cidade do Rio de Janeiro. O trabalho, muitas vezes exaustivo, tem consequências tanto para a saúde física quanto mental.&lt;/strong&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642218&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642218&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para investigar tais impactos e oferecer formação aos trabalhadores para que conheçam os próprios direitos, o Centro de Estudos da Saúde do Trabalhador e Ecologia Humana da Fundação Oswaldo Cruz (Cesteh-Fiocruz) e o Movimento Unido dos Camelôs (Muca) lançaram nesta sexta-feira (9) o Projeto de Pesquisa e Formação em Saúde do Trabalhador e da Trabalhadora Camelô da Cidade do Rio de Janeiro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2024-02/carnaval-e-o-nosso-13o-salario-diz-lideranca-de-camelos&quot;&gt;“Carnaval é o nosso 13º salário”, diz liderança de camelôs.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2023-06/camelos-do-rio-de-janeiro-criam-centro-de-convivencia-e-servicos&quot;&gt;Camelôs do Rio de Janeiro criam centro de convivência e serviços.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2025-01/justica-atende-mprj-e-interdita-camelodromo-da-uruguaiana-por-30-dias&quot;&gt;Justiça atende MPRJ e interdita camelódromo da Uruguaiana por 30 dias.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;strong&gt;O projeto terá duas frentes. A primeira é uma pesquisa de campo para avaliar quais são os principais agravos e doenças relacionados à atividade do camelô. Essa etapa contará com os próprios camelôs como bolsistas. Um grupo já recebeu formação e vai ajudar na conformação do estudo.&lt;/strong&gt;  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Na segunda frente, será oferecida formação a cerca de 100 trabalhadores informais. De acordo com a coordenadora do Cesteh, Rita Mattos, a intenção é orientá-los sobre os próprios direitos, os pontos de atendimento disponíveis na cidade e como podem cuidar da própria saúde. Haverá sete encontros e, ao final, será produzido um material formativo a partir das questões levantadas e das necessidades dos profissionais.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os 100 trabalhadores selecionados vão atuar também como multiplicadores, repassando as informações para outros camelôs. &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“A ideia é que a gente possa mostrar para eles que existem possibilidades do atendimento voltado às questões relacionadas ao trabalho”, diz Rita.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Outro objetivo é ajudá-los a identificar que determinados problemas de saúde estão, sim, relacionados às atividades que exercem e devem ser tratadas como tal. &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Às vezes, o trabalhador não percebe que aquilo está relacionado ao trabalho. Também porque quase nenhum médico faz a pergunta: ‘No que é que você trabalha?’”, acrescenta a coordenadora do Cesteh.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Em termos de acesso a direitos, isso pode fazer diferença, afirma Rita Mattos. Caso a pessoa sofra um acidente enquanto trabalha, ou adoeça por causa do trabalho, ela tem direito à emissão de uma comunicação de acidente de trabalho (CAT) e a benefícios do Instituto Nacional do Seguro Social (INSS).&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Direito de ficar doente&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O projeto de pesquisa e formação é muito esperado pelos trabalhadores, diz a líder do Muca, Maria de Lourdes do Carmo, conhecida como Maria dos Camelôs. A partir dos estudos, o eles terão dados para lutar por políticas públicas adequadas. &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Isso é o início de muitas coisas que a gente vai fazer para reivindicar a saúde de pessoas invisíveis, que trabalham na rua todos os dias para levar o sustento para casa e têm que ser respeitadas”, diz.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Maria do Carmo ressalta que os trabalhadores camelôs movimentam a economia e garantem que comidas e bebidas cheguem às praias, aos eventos culturais da cidade, além de ofertarem roupas, sapatos, carregadores e diversos outros produtos necessários à população.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O trabalho muitas vezes não é fácil.&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Muitas mulheres têm infecção urinária, porque a gente não tem banheiro, né? Muitas pessoas têm problema nas pernas, porque é o dia todo em pé, sob o sol de 40 graus na cidade do Rio de Janeiro. As pessoas ficam com câncer de pele. Tem também a distância do depósito. A gente tem que carregar uma mercadoria por uma distância muito grande”, diz a líder do Muca.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sem carteira assinada, ela diz que os trabalhadores não têm sequer o direito de ficar doentes.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Nós, trabalhadores informais, também o pessoal que trabalha em cima de moto, de bicicleta, com aplicativos, a gente não tem o direito de ficar doente. Sabe por que? Porque se a gente ficar doente, não vai ter dinheiro. Imagina o que foi a pandemia para a gente, quando todo mundo ficou em casa. Algumas pessoas tinham salário, e a gente não tinha nada.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2&gt;Maratona do dia a dia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Eu sou maratonista, de tanto correr da polícia”. É assim que Daílton Fontes se apresenta. Conhecido como Dadá Corredor, ele já vendeu muitos produtos.&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Já vendi picolé na praia, já vendi mate,  já tive barraca na Central do Brasil, vendendo salgadinho, cerveja”, conta. Hoje ele trabalha vendendo bebidas na Lapa. Trabalha durante toda a noite, até as 5h da manhã, de quinta a domingo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Daílton Fontes conhece bem os problemas de saúde relacionados à atividade que exerce. Ele já foi parar no hospital diversas vezes por não ter conseguido se alimentar e se hidratar corretamente. &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Para poder cuidar dos meus filhos, alimentar os meus filhos, eu ficava na barraca comendo só biscoito e tomando refresco, para não perder o cliente. E isso, com o tempo me afetou muito. Fui parar várias vezes no hospital”, diz.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dadá Corredor afirma que não está na informalidade por opção. “Isso é complicado, muito complicado, entendeu? Nosso país não gera emprego e acabamos caindo na informalidade. Este é o detalhe. Você cai na informalidade, começa a correr da fiscalização e isso estressa mais ainda. Acabamos ficando ainda mais doentes.”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para os filhos, ele deseja formação melhor do que a dele. Dos seis, uma já está formada na Universidade do Estado do Rio de Janeiro (Uerj).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já para ele próprio, que de tanto correr, começou a se profissionalizar no esporte e a se preparar, agora sonha em disputar a Maratona do Rio, com a camisa do Muca.&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Fri, 09 May 2025 17:44:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Mariana Tokarnia – Repórter da Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642218 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/direitos-humanos">Direitos Humanos</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/camelos">Camelôs</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/rio-de-janeiro">Rio de Janeiro</category>
  </item>
  <item>
    <title>Seis em cada dez quilombolas vivem em área rural, revela Censo do IBGE</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/direitos-humanos/noticia/2025-05/seis-em-cada-dez-quilombolas-vivem-em-area-rural-revela-censo-do-ibge</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/L7M8XZf8mTIKaLay8ZvtWPrzdYY=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/_dsc7807_0.jpg?itok=yIUqYEdN</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/direitos-humanos/noticia/2025-05/seis-em-cada-dez-quilombolas-vivem-em-area-rural-revela-censo-do-ibge&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;Diferentemente da população brasileira como um todo, em que a maioria das pessoas vive em áreas urbanas, a população quilombola habita majoritariamente regiões rurais: de cada dez quilombolas, seis vivem no campo. &lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642051&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642051&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A constatação faz parte de mais um &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/censo-2022&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;suplemento do Censo 2022&lt;/a&gt;, divulgado nesta sexta-feira (9) pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística (IBGE).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/direitos-humanos/noticia/2025-04/quilombolas-pedem-orcamento-e-celeridade-em-regularizacao-de-terras&quot;&gt;Quilombolas pedem orçamento e celeridade em regularização de terras.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2025-03/quilombolas-pedem-maior-participacao-em-debates-sobre-cop30&quot;&gt;Quilombolas pedem maior participação em debates sobre a COP30.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;strong&gt;Do total de 203 milhões de brasileiros contabilizados pelo Censo 2022, apenas 12,6% moravam em áreas rurais. Já entre os 1,3 milhão de quilombolas, 61,71% viviam no campo&lt;/strong&gt;. Isso representa 820,9 mil pessoas. Pouco mais de 509 mil (38,29%) moravam nas cidades.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O Censo 2022 é o primeiro em que o IBGE coleta informações específicas da população quilombola&lt;/strong&gt;, de forma que não é possível fazer comparativos para saber se a proporção de quilombolas no campo tem aumentado, diminuído ou ficado estável ao longo do tempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O instituto já havia divulgado dados sobre a &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2023-12/brasil-tem-169-milhao-de-indigenas-e-133-milhao-de-quilombolas&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;quantidade de quilombolas brasileiros&lt;/a&gt; e condições socioeconômicas, tais &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2024-07/oito-em-cada-dez-quilombolas-vivem-com-saneamento-basico-precario&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;como pior acesso&lt;/a&gt; ao saneamento. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A novidade desta divulgação é o retrato que separa a população quilombola em áreas urbanas e rurais&lt;/strong&gt;. De acordo com o gerente de Territórios Tradicionais e Áreas Protegidas do IBGE, Fernando Damasco, o resultado foi uma “descoberta”.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“É um fator absolutamente novo, em termos de composição de grupos étnicos. A gente não vê isso se repetir em nenhum outro grupo. Os indígenas hoje têm a maior parte da população em contexto urbano”, afirma.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2&gt;Raízes históricas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Quilombolas são descendentes de habitantes dos quilombos, comunidades que resistiam à escravidão&lt;/strong&gt;. Para classificar uma pessoa como quilombola, o IBGE levou em consideração a autoidentificação dos questionados, não importando a cor de pele declarada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A coordenadora do Censo de Povos e Comunidades Tradicionais, Marta Antunes, acrescenta que a presença maior dessa população em áreas rurais é um fator de raízes históricas.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Tem a ver com o histórico da ocupação pela escravização e de como foi essa resistência organizada ao longo dos séculos”, disse.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Fernando Damasco ressalta a identificação das comunidades quilombolas com a questão rural.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Na própria constituição do movimento social quilombola, a própria vinculação identitária associada a comunidades de ancestralidade negra, associada à opressão histórica sofrida, está profundamente vinculada à área rural”, pontua.f&lt;br /&gt;
 &lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-widget-wrapper context-sem_processamento type-image&quot;&gt;&lt;div class=&quot;dnd-atom-rendered&quot;&gt;&lt;!-- scald=423664:sem_processamento {&quot;additionalClasses&quot;:&quot;&quot;} --&gt;
            &lt;img src=&quot;/sites/default/files/thumbnails/image/loading_v2.gif&quot; data-echo=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/08/censo-quilombolas_copiar.jpg&quot; alt=&quot;Brasília (DF), 04/05/2025 - Arte para o Censo de Quilombolas. Arte Agência Brasil&quot; title=&quot;Arte Agência Brasil&quot;&gt;
        &lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/08/censo-quilombolas_copiar.jpg&quot; alt=&quot;Brasília (DF), 04/05/2025 - Arte para o Censo de Quilombolas. Arte Agência Brasil&quot; title=&quot;Arte Agência Brasil&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;
    &lt;!-- END scald=423664 --&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h2&gt;Regiões e estados&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O IBGE identificou que as regiões Norte e Nordeste apresentam proporção de quilombolas em áreas rurais superior à média nacional:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Brasil: 61,71%&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Norte: 63,40%&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Nordeste: 65,01%&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Centro-Oeste: 31,96%&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Sudeste: 47,68%&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Sul: 45,62%&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Entre as unidades da federação, as maiores proporções são:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;Piauí: 87,87%&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Amazonas: 84,92%&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Maranhão: 79,74%&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Na outra ponta figuram:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;Distrito Federal: 2,95%&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Rondônia: 18,39%&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Goiás: 27,03%&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Rio de Janeiro: 27,28%&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Acre e Roraima não registram localidade quilombola, seja urbana ou rural&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Territórios delimitados&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O censo traz também dados de população quilombola que vive em território oficialmente delimitado. &lt;strong&gt;Nessas localidades reconhecidas, 87,97% vivem em área rural. Já fora dos territórios delimitados, 58,01% estão no campo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;População e alfabetização&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O suplemento do Censo mostra ainda que a população quilombola, seja em área rural ou urbana, é mais jovem que a população geral do país. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A mediana – número que separa a metade mais jovem da metade mais velha da população – do país é 35 anos. &lt;strong&gt;Já a dos quilombolas é de 31 anos, sendo 32 para os que vivem na cidade e 29 para os que moram no campo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O IBGE já havia relevado que os quilombolas &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2024-07/analfabetismo-entre-quilombolas-e-27-vezes-media-do-brasil&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;enfrentam mais o analfabetismo&lt;/a&gt; que a população como um todo. O novo levantamento aprofunda a análise com dados relativos a campo e cidade. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim como na média do país a taxa de analfabetismo no campo (18,16% da população) é maior que na cidade (5,44%), &lt;strong&gt;entre os quilombolas o padrão se repete: 22,71% na área rural e 13,28% na urbana&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para chegar à taxa de analfabetismo, o instituto calculou a proporção de pessoas com 15 anos ou mais de idade que não sabem ler e escrever pelo menos um bilhete simples.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-widget-wrapper context-grande_6colunas type-image atom-align-right&quot;&gt;&lt;div class=&quot;dnd-atom-rendered&quot;&gt;&lt;!-- scald=405924:grande_6colunas {&quot;additionalClasses&quot;:&quot;&quot;} --&gt;
            &lt;img src=&quot;/sites/default/files/thumbnails/image/loading_v2.gif&quot; data-echo=&quot;https://imagens.ebc.com.br/GEFBq6DXV6qmZWNHBVBhYIGxlZQ=/463x0/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2024/11/18/_d6a4962_0.jpg?itok=o1Fizq-I&quot; alt=&quot;Rio de Janeiro (RJ) 18/11/2024 – O Quilombo Urbano Agbara Dudu, em Oswaldo Cruz, declarado Patrimônio Histórico, Cultural e Imaterial do Estado do Rio de Janeiro, está em uma região marcada por diversas manifestações negras, como as escolas de samba Portela e Impérío Serrano, o Viaduto de Madureira, o Jongo da Serrinha e a Feira das Yabás. Foto: Fernando Frazão/Agência Brasil&quot; title=&quot;Fernando Frazão/Agência Brasil&quot;&gt;
        &lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://imagens.ebc.com.br/GEFBq6DXV6qmZWNHBVBhYIGxlZQ=/463x0/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2024/11/18/_d6a4962_0.jpg?itok=o1Fizq-I&quot; alt=&quot;Rio de Janeiro (RJ) 18/11/2024 – O Quilombo Urbano Agbara Dudu, em Oswaldo Cruz, declarado Patrimônio Histórico, Cultural e Imaterial do Estado do Rio de Janeiro, está em uma região marcada por diversas manifestações negras, como as escolas de samba Portela e Impérío Serrano, o Viaduto de Madureira, o Jongo da Serrinha e a Feira das Yabás. Foto: Fernando Frazão/Agência Brasil&quot; title=&quot;Fernando Frazão/Agência Brasil&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;
    &lt;!-- END scald=405924 --&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;dnd-caption-wrapper&quot;&gt;
&lt;h6&gt;&lt;!--copyright=405926--&gt;Rio de Janeiro – O Quilombo Urbano Agbara Dudu, em Oswaldo Cruz, está em uma região marcada por diversas manifestações negras, como as escolas de samba Portela e Impérío Serrano, o Viaduto de Madureira, o Jongo da Serrinha e a Feira das Yabás - &lt;strong&gt;Fernando Frazão/Agência Brasil&lt;/strong&gt;&lt;!--END copyright=405926--&gt;&lt;/h6&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h2&gt;Moradia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ao contar quantas pessoas moram nos domicílios, foi possível identificar que a média de moradores em lares com ao menos uma pessoa quilombola é maior que a da população brasileira.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;No Brasil, a média é de 2,79 morador por lar, variando de 2,76 em área urbana a 2,99 em rural. Já entre os quilombolas, a média é de 3,17, sendo 3,07 na cidade e 3,25 no campo.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os pesquisadores identificaram também que na população brasileira que vive no campo, 4,26% dos moradores não tinham banheiro nem sanitário. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em se tratando de quilombolas que viviam em área rural, esse percentual subia para 6,36%. &lt;strong&gt;A situação era pior ainda para os moradores de áreas rurais especificamente dentro de territórios quilombolas delimitados, chegando a 7,03%&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Precariedade no saneamento&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Os pesquisadores buscaram informações dos domicílios de acordo com as condições de abastecimento de água, destinação de esgoto e coleta de lixo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Enquanto nas cidades brasileiras, 18,71% dos habitantes moram em domicílio com alguma forma de precariedade, essa proporção salta para 53,61% entre os quilombolas que vivem em áreas urbanas&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Já em relação à vida em área rural, a precariedade em domicílios atinge 87,20% da população brasileira e 94,62% dos quilombolas&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foram considerados elementos de precariedade no saneamento: ausência de abastecimento de água canalizada até o domicílio proveniente de rede geral, poço, fonte, nascente ou mina; ou ausência de destinação do esgoto para rede geral, pluvial ou fossa séptica; ou ausência de coleta direta ou indireta por serviço de limpeza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A pesquisa destaca que em relação ao acesso à água em áreas urbanas, a precariedade é quase quatro vezes maior entre a população quilombola (9,21%) que entre a população brasileira como um todo (2,72%)&lt;/strong&gt;. No campo essa diferença é 43,48% (quilombolas) contra 29,35% (média Brasil).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De acordo com a coordenadora Marta Antunes, &lt;strong&gt;diferenciar as condições de quilombolas entre áreas rurais e urbanas permite direcionar melhor políticas públicas para essas populações&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“A importância de separar urbano e rural, tanto para água quanto para esgotamento, tem a ver também com as soluções de infraestrutura diferenciadas em relação ao suprimento desses serviços e que são diferenciadas entre o rural e urbano”, aponta.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2&gt;Políticas públicas&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-widget-wrapper context-grande_6colunas type-image atom-align-left&quot;&gt;&lt;div class=&quot;dnd-atom-rendered&quot;&gt;&lt;!-- scald=302942:grande_6colunas {&quot;additionalClasses&quot;:&quot;&quot;} --&gt;
            &lt;img src=&quot;/sites/default/files/thumbnails/image/loading_v2.gif&quot; data-echo=&quot;https://imagens.ebc.com.br/vkyzikJYF0B5SeGTHK205itAye4=/463x0/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/trbr7163.jpg?itok=F1l9GZ7e&quot; alt=&quot;Recenseador do IBGE entrevista moradora da comunidade quilombola de Pedra Bonita, no Alto da Boa Vista. Censo demográfico do IBGE identifica pela primeira vez a população e o território das comunidades quilombolas no Brasil.&quot; title=&quot;Tânia Rêgo/Agência Brasil&quot;&gt;
        &lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://imagens.ebc.com.br/vkyzikJYF0B5SeGTHK205itAye4=/463x0/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/trbr7163.jpg?itok=F1l9GZ7e&quot; alt=&quot;Recenseador do IBGE entrevista moradora da comunidade quilombola de Pedra Bonita, no Alto da Boa Vista. Censo demográfico do IBGE identifica pela primeira vez a população e o território das comunidades quilombolas no Brasil.&quot; title=&quot;Tânia Rêgo/Agência Brasil&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;
    &lt;!-- END scald=302942 --&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;dnd-caption-wrapper&quot;&gt;
&lt;h6 class=&quot;meta&quot;&gt;&lt;!--copyright=302942--&gt;Recenseador do IBGE entrevista moradora da comunidade quilombola de Pedra Bonita, no Alto da Boa Vista. O Censo de 2022 foi o primeiro a identificar a população e o território das comunidades quilombolas no Brasil - &lt;strong&gt;Tânia Rêgo/Agência Brasil&lt;/strong&gt;&lt;!--END copyright=302942--&gt;&lt;/h6&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O gerente do IBGE Fernando Damasco enfatiza que políticas públicas para quilombolas têm que levar em consideração que é uma população &quot;totalmente específica&quot;, por ser majoritariamente rural, mas com grande contingente urbano.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&quot;Pensar a ação pública, pensar efetivamente soluções para os problemas que afetam essa população, significa dialogar com a realidade do mundo rural&quot;, afirma.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&quot;Eu [Estado] vou priorizar a política de crédito agrícola, habitação rural, saneamento rural, escolarização rural&quot;, sugere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&quot;Ao mesmo tempo, não posso deixar de considerar que tenho pouco mais de três a cada dez quilombolas nas cidades. Isso implica também em políticas públicas urbanas para essa população, política de habitação, de acesso à renda, a emprego na cidade e por aí vai&quot;, complementa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O pesquisador indica ainda que &lt;strong&gt;é preciso aprofundar estudos sobre a mobilidade da população quilombola, como migração para áreas urbanas em busca de oportunidades de escolarização e renda, e transformações espaciais&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&quot;Os territórios rurais que, muitas vezes, estão nas franjas das grandes cidades, com o avanço da urbanização, acabam se vendo engolidos pela situação urbana&quot;, aponta.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“São dinâmicas que ocorrem, que afetam essa população e que são características e que precisam ser aprofundadas”, sugere Damasco.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
     <pubDate>Fri, 09 May 2025 10:01:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Bruno de Freitas Moura – Repórter da Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642051 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/direitos-humanos">Direitos Humanos</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/censo-2022">Censo 2022</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/ibge">IBGE</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/censo">censo</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/quilombolas">quilombolas</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/quilombo">quilombo</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/saneamento">saneamento</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/educacao">Educação</category>
  </item>
  <item>
    <title>Famílias criam tribunal popular para julgar Crimes de Maio</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/direitos-humanos/noticia/2025-05/familias-criam-tribunal-popular-para-julgar-crimes-de-maio</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/Hq2lK0PvQUju_bF9Z4is0oC0_P0=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/atoms/image/debora_maria.jpg?itok=uQOnq69s</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/direitos-humanos/noticia/2025-05/familias-criam-tribunal-popular-para-julgar-crimes-de-maio&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;Familiares, movimentos sociais, juristas e pesquisadores lançaram nesta quarta-feira (8), na capital paulista, um&lt;strong&gt; Tribunal Popular, para julgar de forma simbólica o Estado brasileiro pelos os crimes cometidos em maio de 2006, conhecidos como Crimes de Maio&lt;/strong&gt;.&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642108&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642108&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O&lt;strong&gt; tribunal deve se estender até maio do próximo ano&lt;/strong&gt;, quando o &lt;strong&gt;episódio completará 20 anos&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/direitos-humanos/noticia/2023-08/pesquisa-estuda-adoecimento-de-maes-de-vitimas-da-violencia-do-estado&quot;&gt;Pesquisa estuda adoecimento de mães de vítimas da violência do Estado.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;Os &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/direitos-humanos/noticia/2016-05/crimes-de-maio-causaram-564-mortes-em-2006-entenda-o-caso&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Crimes de Maio&lt;/a&gt; provocaram &lt;strong&gt;564 mortes durante confrontos entre agentes do Estado e integrantes do Primeiro Comando da Capital (PCC)&lt;/strong&gt;, entre os dias 12 e 21 de maio de 2006 no estado de São Paulo. Grande parte das mortes ocorreu com&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/direitos-humanos/noticia/2018-05/pesquisadores-cobram-investigacao-dos-crimes-de-maio-de-2006&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; indícios de execução e praticada por policiais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segundo o relatório &lt;em&gt;Análise dos Impactos dos Ataques do PCC em São Paulo&lt;/em&gt; em maio de 2006, divulgado pelo Laboratório de Análises da Violência da Universidade Federal do Rio de Janeiro três anos após o massacre, 505 dos mortos eram civis e apenas 59, agentes públicos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A cada morte de um agente público, 8,6 civis morreram em represália&lt;/strong&gt;. O estudo apontou ainda &lt;strong&gt;suspeita da participação de policiais em 122 execuções&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Precisamos, como população organizada, colocar o Estado brasileiro no banco dos réus. O Estado brasileiro precisa ser julgado pela população que paga seus impostos e não tem uma devolutiva em cima de toda essa barbárie que o Estado propõe na favela e na periferia, principalmente com meninos pretos”, disse Débora Maria da Silva , mãe de Edson Rogério Silva dos Santos, &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/direitos-humanos/noticia/2016-05/apos-10-anos-familias-de-vitimas-dos-crimes-de-maio-aguardam&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;morto durante os eventos dos Crimes de Maio&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Débora da Silva (foto) é uma das fundadoras do movimento independente Mães de Maio, que reúne mães e parentes das vítimas, e também pesquisadora do Centro de Antropologia e Arqueologia Forense da Universidade Federal de São Paulo (Unifesp). &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Desde a chacina, as mães e famílias buscam por Justiça&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Após quase 20 anos, a gente ainda procura por essa justiça. Vimos mães e pais morrerem esperando por essa justiça. São duas décadas de luta, mas ainda estamos aqui”, disse Débora. “Precisamos tirar as vendas da Justiça para que ela possa nos enxergar”, acrescentou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para a escritora e coordenadora de Projetos Estratégicos da Iniciativa Negra, Juliana Borges, a &lt;strong&gt;ausência de responsabilização pelos Crimes de Maio “expõe a lógica seletiva e racista do sistema de Justiça criminal brasileiro, que trata vidas negras e periféricas como descartáveis”&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“A falta de resposta institucional efetiva a essas chacinas aprofunda o trauma das famílias, nega o direito à memória e à verdade, e reforça um ciclo de violência estatal contínua. Denunciamos que a impunidade nesses casos não é uma falha, mas uma política, que comunica a determinados corpos sociais, sobretudo os negros e pobres, que suas vidas não importam, que o luto coletivo pode ser silenciado, e que o Estado pode seguir matando sem ser responsabilizado”, afirmou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em entrevista à &lt;strong&gt;Agência Brasil&lt;/strong&gt;, Juliana Borges disse que a &lt;strong&gt;criação do Tribunal Popular funcionará como “um grito de denúncia”, mas também para não permitir que os crimes caíam no esquecimento&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Não é uma tentativa de substituir o Judiciário, mas de tensioná-lo. É um espaço construído por movimentos sociais, famílias de vítimas e organizações comprometidas com os direitos humanos, que reconhecem a dor coletiva, constroem memória e denunciam as estruturas que sustentam a violência de Estado”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Segundo a coordenadora, o tribunal será um ato político e pedagógico e também como um exercício de justiça comunitária e restaurativa, quando a &quot;acusação&quot; será feita por pessoas comprometidas com a justiça social&quot; e o Estado será simbolicamente colocado como réu &quot;por sua omissão, conivência ou ação direta na produção da letalidade policial&quot;. O veredito será uma resposta da manifestação popular. &lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;19 anos dos Crimes de Maio&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Tribunal Popular marca os 19 anos dos Crimes de Maio, lançado durante o Seminário internacional Violência de Estado nos Crimes de Maio – Direito à memória, justiça, reparação e não repetição, promovido pela Conectas, pela Iniciativa Negra por uma Nova Política de Drogas e pela Anistia Internacional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também faz parte dessas ações o Projeto EnfrentAção – Pesquisa e Intervenção Multiprofissional, que fará a escuta de mães e familiares de vítimas da violência do Estado e garantir o acesso à justiça, à memória e à reparação simbólica e social. A ação envolve escuta qualificada, apoio multiprofissional e produção de conhecimento a partir da vivência de até 150 mulheres em cinco estados: São Paulo, Rio de Janeiro, Minas Gerais, Bahia e Ceará. O projeto é uma parceria entre a Unifesp, o movimento Mães de Maio e o Ministério da Justiça e Segurança Pública.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro evento programado é um &lt;strong&gt;ato público de memória e resistência, que será realizado no dia 12 de maio na cidade de Santos, no litoral paulista&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Crimes de Maio&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No dia 12 de maio de 2006, véspera do final de semana do Dia das Mães, dezenas de rebeliões tiveram início nos presídios de São Paulo. Um dia antes, a Secretaria de Administração Penitenciária havia decidido transferir 765 presos para a penitenciária 2 de Presidente Venceslau, de segurança máxima no interior paulista.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre os presos que seriam transferidos estava Marco Willians Herbas Camacho, o Marcola, considerado líder da organização criminosa PCC.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rebeliões ocorreram em 74 penitenciárias estaduais, articuladas pelo PCC em represália às transferências. Na madrugada de sexta-feira, os ataques contra os agentes de segurança deixaram de ocorrer apenas nos presídios e passaram a ter como alvo viaturas, delegacias de polícia, cadeias e prédios públicos. Agentes penitenciários e policiais eram os principais alvos dos ataques em todo o estado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em resposta aos ataques do PCC, agentes do Estado e grupos de extermínio saíram as ruas. Toques de recolher foram dados - ou boatos sobre toques de recolher se espalharam - e a população de São Paulo escondeu-se em casa, com medo de sair às ruas. Supermercados, bares, serviços, escolas, universidades e comércio tiveram que fechar mais cedo. Ônibus pararam de circular, principalmente nas periferias da cidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com isso, as ruas da maior cidade brasileira ficaram desertas. O resultado dessa onda de ataques ficou conhecida como Crimes de Maio. No total, 564 pessoas morreram e 110 ficaram feridas.&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Thu, 08 May 2025 20:27:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Elaine Patricia Cruz – Repórter da Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642108 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/direitos-humanos">Direitos Humanos</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/crimes-de-maio-0">Crimes de Maio</category>
  </item>
  <item>
    <title>Comunidade Guarani Jaraguá e governo de São Paulo fazem acordo inédito</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/direitos-humanos/noticia/2025-05/comunidade-guarani-jaragua-e-governo-de-sao-paulo-fazem-acordo-inedito</link>
        <description>  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Com a mediação do Ministério Público Federal (MPF), a comunidade indígena Guarani Jaraguá e o governo de São Paulo firmaram um acordo inédito que reconhece a gestão compartilhada de áreas sobrepostas entre o Parque Estadual Jaraguá e a Terra Indígena Jaraguá.&lt;/strong&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642103&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642103&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O acordo foi firmado nesta quinta-feira (8), em cerimônia na comunidade indígena na Aldeia Tekoa Pyau, e representantes da secretaria de Meio Ambiente, Infraestrutura e Logística do Estado de São Paulo (Semil).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Conforme os termos do acordo, há compromissos mútuos de garantia de preservação ambiental da área. &lt;/strong&gt;O plano conjunto de gestão territorial traz o direito à livre circulação de indígenas na área; o manejo sustentável de recursos naturais como bambu, cascas e sementes; a proibição da caça e o esforço da comunidade indígena para a recuperação de nascentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também está prevista a continuidade do Programa de Pagamento por Serviços Ambientais (PSA) Guardiões da Floresta já existente no local, com capacitação de indígenas como monitores e brigadistas ambientais.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“A importância da demarcação de terra é garantir a fauna e a flora, porque as árvores não filtram só o pulmão do povo Guarani — elas garantem um ar para todos os cidadãos. Todos nós devemos ser guardiões da natureza, todos nós devemos ser guardiões dos territórios onde ainda existe vida, fauna e flora. Então essa é a importância da demarcação&quot;, complementou a liderança indígena Thiago Djekupe.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Também ficou determinado no acordo que qualquer ampliação das aldeias será previamente discutida no plano conjunto de gestão em respeito ao equilíbrio ecológico da unidade de conservação.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Temos trabalhado para valorizar os territórios, reconhecer o papel fundamental dos indígenas na preservação ambiental e avançar com políticas como o pagamento por serviços ambientais”, disse a secretária de Meio Ambiente, Infraestrutura e Logística do Estado de São Paulo (Semil), Natália Resende. &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O acordo é o primeiro do tipo em uma unidade de conservação estadual - modelo até então restrito a parques federais, uma vez que as demarcações indígenas são de competência da União.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O caso do Jaraguá torna-se, assim, referência para futuros processos de gestão compartilhada, que já estão sendo estudados pelo governo de São Paulo em outras áreas com situações semelhantes.&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Thu, 08 May 2025 20:02:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642103 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/direitos-humanos">Direitos Humanos</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/guarani-jaragua">Guarani Jaraguá</category>
  </item>
  <item>
    <title>Discriminação atinge 52,9% das pessoas com HIV/aids, mostra pesquisa</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/direitos-humanos/noticia/2025-05/pesquisa-529-dos-que-vivem-com-hivaids-ja-sofreram-discriminacao</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/Cfu8PtoBvV1z1ZnppCAFH1BtaxY=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/08/pesquisa-estigma-aids_mcamgo_abr_08052025-2.jpg?itok=FIO2oDB9</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/direitos-humanos/noticia/2025-05/pesquisa-529-dos-que-vivem-com-hivaids-ja-sofreram-discriminacao&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;Dados do  Índice de Estigma em Relação às Pessoas Vivendo com HIV 2025 indicam que 52,9% das pessoas com a condição no Brasil já passaram por algum tipo de discriminação ao longo da vida, enquanto 38,8% relataram fofocas ou algum tipo de comentário discriminatório.&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642028&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642028&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O documento lançado nesta quinta-feira (8) foi produzido por um consórcio de organizações que inclui o Movimento Nacional das Cidadãs Posithivas, a Rede Nacional de Adolescentes e Jovens vivendo com HIV/AIDS, a Rede Nacional de Mulheres Travestis e Transexuais e Homens Trans Vivendo e Convivendo com HIV/Aids e a Articulação Nacional de Aids, entre outros.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-widget-wrapper context-grande_6colunas type-image atom-align-right&quot;&gt;&lt;div class=&quot;dnd-atom-rendered&quot;&gt;&lt;!-- scald=423616:grande_6colunas {&quot;additionalClasses&quot;:&quot;&quot;} --&gt;
            &lt;img src=&quot;/sites/default/files/thumbnails/image/loading_v2.gif&quot; data-echo=&quot;https://imagens.ebc.com.br/-o0By5tB7kCc-xiz5xjd5_Jc_AM=/463x0/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/08/pesquisa-estigma-aids_mcamgo_abr_08052025-4.jpg?itok=Xv6pEZwU&quot; alt=&quot;Brasília (DF), 08/05/2025 - Os pesquisadores Ângelo Brandelli e Thiago Jerohan durante cerimônia de lançamento do Índice de Estigma em Relação às Pessoas Vivendo com HIV 2025, no Palácio do Planalto. Foto: Marcelo Camargo/Agência Brasil&quot; title=&quot;Marcelo Camargo/Agência Brasil&quot;&gt;
        &lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://imagens.ebc.com.br/-o0By5tB7kCc-xiz5xjd5_Jc_AM=/463x0/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/08/pesquisa-estigma-aids_mcamgo_abr_08052025-4.jpg?itok=Xv6pEZwU&quot; alt=&quot;Brasília (DF), 08/05/2025 - Os pesquisadores Ângelo Brandelli e Thiago Jerohan durante cerimônia de lançamento do Índice de Estigma em Relação às Pessoas Vivendo com HIV 2025, no Palácio do Planalto. Foto: Marcelo Camargo/Agência Brasil&quot; title=&quot;Marcelo Camargo/Agência Brasil&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;
    &lt;!-- END scald=423616 --&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;dnd-caption-wrapper&quot;&gt;
&lt;h6 class=&quot;meta&quot;&gt;Pesquisadores Ângelo Brandelli e Thiago Jerohan, em cerimônia de lançamento do Índice de Estigma em Relação às Pessoas Vivendo com HIV 2025, no Palácio do Planalto - &lt;strong&gt;Marcelo Camargo/Agência Brasil&lt;/strong&gt;&lt;!--END copyright=423616--&gt;&lt;/h6&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/direitos-humanos/noticia/2025-05/quase-60-milhoes-vivem-em-cidades-com-desenvolvimento-baixo-ou-critico&quot;&gt;Quase 60 milhões vivem em cidades com desenvolvimento baixo ou crítico.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/direitos-humanos/noticia/2025-05/unb-e-ministerio-da-justica-monitoram-desaparecimento-de-aluna-de-gana&quot;&gt;UnB e Ministério da Justiça monitoram desaparecimento de aluna de Gana.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-03/oms-alerta-para-interrupcao-de-tratamento-contra-hiv-no-mundo&quot;&gt;OMS alerta para interrupção de tratamento contra HIV no mundo.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;Ao longo de um período de quatro meses do ano passado, 1.275 pessoas de sete capitais brasileiras foram ouvidas, sendo 249 em São Paulo, 273 no Rio de Janeiro, 152 em Salvador, 166 em Porto Alegre, 224 em Recife, 100 em Manaus e 111 em Brasília.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Violações graves de direitos humanos, incluindo discriminação institucional, quebra de sigilo, coerção em serviços de saúde e violência física foram reveladas pela pesquisa.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Essas violações não apenas ferem a dignidade das pessoas que vivem com HIV, mas também criam barreiras ao tratamento e à prevenção do HIV”, destaca o texto.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Sobre exposição não consentida, por exemplo, 6,6% das pessoas entrevistadas revelaram que tiveram sua sorologia divulgada publicamente sem consentimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já em relação à discriminação em serviços de saúde, 11,5% sofreram tratamento discriminatório em serviços relacionados ao HIV, como o uso excessivo de luvas e a recusa de atendimento, enquanto 13,1% relataram estigma em serviços não relacionados ao HIV.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Eventos climáticos extremos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pela primeira vez, o tema eventos climáticos extremos aparece no Índice de Estigma.&lt;/strong&gt; Cerca de 23% das pessoas relataram ter enfrentado algum tipo de dificuldade para ter acesso a medicamentos antirretrovirais em razão de fenômenos meteorológicos intensos e fora do padrão, como secas, ondas de calor e enchentes.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Impactos das violações&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-widget-wrapper context-medio_4colunas type-image atom-align-left&quot;&gt;&lt;div class=&quot;dnd-atom-rendered&quot;&gt;&lt;!-- scald=423613:medio_4colunas {&quot;additionalClasses&quot;:&quot;&quot;} --&gt;
            &lt;img src=&quot;/sites/default/files/thumbnails/image/loading_v2.gif&quot; data-echo=&quot;https://imagens.ebc.com.br/M4_wJVd8URTFmFde7HV0H1WDKYo=/365x0/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/08/pesquisa-estigma-aids_mcamgo_abr_08052025.jpg?itok=O3KzMLNk&quot; alt=&quot;Brasília (DF), 08/05/2025 - A secretária nacional de diálogos sociais, Kenarik Boujikian, durante cerimônia de lançamento do Índice de Estigma em Relação às Pessoas Vivendo com HIV 2025, no Palácio do Planalto. Foto: Marcelo Camargo/Agência Brasil&quot; title=&quot;Marcelo Camargo/Agência Brasil&quot;&gt;
        &lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://imagens.ebc.com.br/M4_wJVd8URTFmFde7HV0H1WDKYo=/365x0/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/08/pesquisa-estigma-aids_mcamgo_abr_08052025.jpg?itok=O3KzMLNk&quot; alt=&quot;Brasília (DF), 08/05/2025 - A secretária nacional de diálogos sociais, Kenarik Boujikian, durante cerimônia de lançamento do Índice de Estigma em Relação às Pessoas Vivendo com HIV 2025, no Palácio do Planalto. Foto: Marcelo Camargo/Agência Brasil&quot; title=&quot;Marcelo Camargo/Agência Brasil&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;
    &lt;!-- END scald=423613 --&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;dnd-caption-wrapper&quot;&gt;
&lt;h6 class=&quot;meta&quot;&gt;&lt;!--copyright=423613--&gt;Secretária nacional de diálogos sociais, Kenarik Boujikian, na cerimônia - &lt;strong&gt;Marcelo Camargo/Agência Brasil&lt;/strong&gt;&lt;!--END copyright=423613--&gt;&lt;/h6&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;De acordo com o estudo, o medo de reações negativas influencia decisões importantes – &lt;strong&gt;22,8% dos entrevistados evitaram fazer o teste de HIV por receio da reação de outras pessoas, enquanto 8,5% deixaram de procurar serviços de saúde após vivenciarem situações de preconceito.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Os dados revelam como o estigma ainda é uma barreira concreta ao cuidado, à prevenção e ao bem-estar”, destacou a pesquisa. “A saúde mental é impactada diretamente em situações de estigma e discriminação. Sobre este tema, 29,1% responderam que, após o diagnóstico, apresentaram sintomas de depressão e, em relação a ansiedade, o percentual foi de cerca de 41%”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2&gt;Populações-chave&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O levantamento mostra ainda que o estigma e a discriminação estão presentes na vida de pessoas que vivem com HIV, mas, em algumas populações, são sentidos de forma ainda mais profunda. &lt;strong&gt;Entre os grupos citados como mais vulneráveis estão pessoas trans e travestis e profissionais do sexo.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre os entrevistados trans e travestis, 86,7% sofreram discriminação por identidade de gênero e 67,7% relataram assédio sexual. Já entre as pessoas ouvidas pela pesquisa e que atuam como profissionais do sexo, 73% sofreram assédio sexual e 81,1% vivenciaram alguma forma de estigma.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“O Brasil alcançou, em 2020, a primeira meta 95 — na qual 95% das pessoas vivendo com HIV devem conhecer seu diagnóstico - e, em 2024, atingiu a terceira meta 95 - referente à supressão da carga viral em 95% das pessoas em tratamento”, destacou o relatório.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;“A meta ainda não alcançada — garantir que 95% das pessoas diagnosticadas estejam em tratamento — está diretamente relacionada a determinantes sociais. Sem enfrentar o estigma e a discriminação que afastam muitas pessoas dos serviços de saúde, essa meta continuará fora de alcance”, concluiu o documento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Participaram ainda na produção da pesquisa o Programa Conjunto das Nações Unidas sobre HIV/Aids (Unaids), o Centro de Prevenção e Controle de Doenças dos Estados Unidos (CDC, na sigla em inglês), a Fundação Oswaldo Cruz (Fiocruz) e o Departamento de HIV, Aids, Tuberculose, Hepatites Virais e Infecções Sexualmente Transmissíveis do Ministério da Saúde.&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Thu, 08 May 2025 15:22:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Paula Laboissière – Repórter da Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642028 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/direitos-humanos">Direitos Humanos</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/estudo">estudo</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/hivaids">HIV/Aids</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/indice-de-estigma">Índice de Estigma</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/consorcio">consórcio</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/violacao-de-direitos-0">Violação de Direitos</category>
  </item>
  <item>
    <title>Governo lança site da conferência dos direitos das pessoas LGBTQIA+</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2025-05/governo-lanca-site-da-conferencia-dos-direitos-das-pessoas-lgbtqia</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/SGX3WyHFCuv2fShZUqap1RM1ATg=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/08/4a_conferencia_nacional_dos_direitos_das_pessoas_lgbtqia.jpg?itok=YkUimhcA</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2025-05/governo-lanca-site-da-conferencia-dos-direitos-das-pessoas-lgbtqia&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;strong&gt;Entrou no ar o site oficial da 4ª Conferência Nacional dos Direitos das Pessoas LGBTQIA+, uma plataforma central para informações, inscrições e acompanhamento de todas as etapas do evento. A conferência será entre os dias 21 e 25 de outubro, em Brasília&lt;/strong&gt;, com o tema Construindo a Política Nacional dos Direitos das Pessoas LGBTQIA+.&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1641989&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1641989&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O site, lançado na última terça-feira (6) pelo Conselho Nacional dos Direitos das Pessoas LGBTQIA+, pode ser acessado pelo &lt;a href=&quot;http://www.conflgbtqia.org&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;endereço&lt;/a&gt;.   &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/direitos-humanos/noticia/2024-12/governo-lanca-programa-para-proteger-pessoas-lgbtqia-em-areas-rurais&quot;&gt;Governo lança programa para proteger pessoas LGBTQIA+ em áreas rurais.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/cultura/noticia/2024-12/exposicao-no-masp-compartilha-profusao-de-taticas-e-cenas-do-cotidiano&quot;&gt;Exposição no Masp compartilha histórias da comunidade LGBTQIA+.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2025-02/religiosos-e-pesquisadores-defendem-fe-que-acolha-populacao-lgbtqia&quot;&gt;Religiosos e pesquisadores defendem fé que acolha população LGBTQIA+.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;strong&gt;A página reúne também os objetivos do evento e os quatro eixos temáticos do encontro: enfrentamento à violência LGBTQIA+; o trabalho digno e a geração de renda à população LGBTQIA+; interseccionalidade e internacionalização; e a institucionalização da Política Nacional dos Direitos das Pessoas LGBTQIA+&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também é possível acessar a programação prévia, esclarecer dúvidas e ter acesso a notícias e materiais de apoio como documento orientador, desenho metodológico e normas do encontro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.whatsapp.com/channel/0029VaoRTgrInlqYLSk59B2M&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt; Siga o canal da &lt;strong&gt;Agência Brasil &lt;/strong&gt;no WhatsApp&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Manual de Identidade Visual&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ainda estão disponíveis no site a arte e o Manual de Identidade Visual da conferência, com orientações para a criação e disseminação de conteúdos visuais e informativos relacionados ao evento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.gov.br/mdh/pt-br/assuntos/noticias/2025/abril/estados-e-municipios-realizam-etapas-preparatorias-para-4a-conferencia-nacional-dos-direitos-das-pessoas-lgbtqia&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;A arte foi criada pela artista gráfica e &lt;em&gt;design&lt;/em&gt; Mayra Souza&lt;/a&gt; e serve de inspiração para criação das artes das conferências municipais e estaduaisque estão acontecendo em todo o país.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“A iniciativa busca fortalecer o engajamento da sociedade e das instituições com a pauta LGBTQIA+, garantindo que as produções visuais e a linguagem utilizadas nas diversas plataformas de comunicação sejam alinhadas, respeitosas e representativas da pluralidade de vivências e lutas da comunidade”, informou o Ministério dos Direitos Humanos e da Cidadania, em comunicado&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Participantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A conferência nacional contará com a participação de 1.212 delegados eleitos, representando os 26 estados e o Distrito Federal, além de 76 pessoas conselheiras. Participarão ainda outros 100 convidados e 100 observadores.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;O evento tem como meta propor a institucionalização de uma política nacional que inclua um marco regulatório e políticas públicas voltadas ao enfrentamento da violência, à geração de trabalho digno e à garantia dos direitos da população LGBTQIA+. A norma deve representar a diversidade geográfica, histórica, social e cultural da comunidade LGBTQIA+ em todo o Brasil.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
     <pubDate>Thu, 08 May 2025 12:16:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1641989 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/direitos-humanos">Direitos Humanos</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/lgbtqia">LGBTQIA+</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/site">site</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/conferencia-1">Conferência</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/brasilia">Brasília</category>
  </item>
  <item>
    <title>Quase 60 milhões vivem em cidades com desenvolvimento baixo ou crítico</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/direitos-humanos/noticia/2025-05/quase-60-milhoes-vivem-em-cidades-com-desenvolvimento-baixo-ou-critico</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/kwV1JMxVYR7sh_AJe5VlV5I_lls=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2024/08/29/_rbr8889.jpg?itok=GEYppxrm</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/direitos-humanos/noticia/2025-05/quase-60-milhoes-vivem-em-cidades-com-desenvolvimento-baixo-ou-critico&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;Estudo divulgado nesta quinta-feira (8) pela Federação das Indústrias do Rio de Janeiro (Firjan) mostra que 47,3% dos municípios do país tinham Índice Firjan de Desenvolvimento Municipal (IFDM) baixo ou crítico, em 2023. &lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1641762&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1641762&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cerca de 57 milhões de pessoas viviam nesses locais, de acordo com o levantamento.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-05/brasil-sobe-cinco-posicoes-no-ranking-do-idh-e-esta-na-84a-colocacao&quot;&gt;Brasil sobe cinco posições no ranking do IDH e está na 84ª colocação.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;A pesquisa mostra que 4,5% dos municípios tinham IFDM crítico e 42,8%, IFDM baixo. &lt;strong&gt;Por outro lado, 48,1% tinham IFDM moderado e 4,6%, IFDM alto&lt;/strong&gt;. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A mesma pesquisa mostra, no entanto, que, em uma década, houve melhora no índice de desenvolvimento humano municipal do país.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.whatsapp.com/channel/0029VaoRTgrInlqYLSk59B2M&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt; Siga o canal da &lt;strong&gt;Agência Brasil&lt;/strong&gt; no WhatsApp&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Em 2013, 36% dos municípios estavam na categoria de IFDM crítico e 41,4% em IFDM baixo, que reuniam, juntos, 103,8 milhões de habitantes&lt;/strong&gt;. Aqueles com IFDM moderado eram 22,4% e aqueles com IFDM alto, 0,2%.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para calcular o IFDM, o &lt;strong&gt;estudo leva em consideração indicadores de emprego e renda, saúde e educação em cada município brasileiro&lt;/strong&gt;. A pontuação varia de 0,000 a 1,000.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os critérios, portanto, são diferentes do Índice de Desenvolvimento Humano (IDH) calculado pela Organização das Nações Unidas e &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-05/brasil-sobe-cinco-posicoes-no-ranking-do-idh-e-esta-na-84a-colocacao&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;divulgado nesta terça-feira&lt;/a&gt; (6).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Firjan considera indicadores como mercado de trabalho formal, Produto Interno Bruto (PIB) per capita, diversidade econômica, taxa de pobreza, educação integral, abandono escolar, educação infantil, formação docente, gravidez na adolescência, óbitos infantis, cobertura vacinal, internações sensíveis à atenção básica e ao saneamento inadequado, entre outros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É considerado IFDM crítico aquele município que pontua menos de 0,400. Uma pontuação entre 0,400 e 0,599 é considerado IFDM baixo. De 0,600 a 0,799 o IFDM é classificado como moderado. Já municípios com 0,800 ou mais entram na categoria de IFDM alto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A média do IFDM do país subiu de 0,4674 em 2013 para 0,6067 em 2023, um aumento de 29,8%&lt;/strong&gt;. Nesse período, 5.495 dos municípios brasileiros (99% do total) tiveram melhora no índice. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os municípios com até 20 mil habitantes, segundo a pesquisa, apresentaram um crescimento mais acelerado em comparação com as cidades com mais de 100 mil habitantes&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O indicador de educação foi o que mais evoluiu nesses dez anos, com um avanço de 52,1%&lt;/strong&gt;. Mesmo com a melhoria geral da situação do IFDM, &lt;strong&gt;55 municípios apresentaram retrocesso&lt;/strong&gt;. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além disso, o economista-chefe da Firjan, Jonathas Goulart, destaca que ainda há muitos municípios com índice baixo ou crítico.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Se a gente pegar o padrão de desenvolvimento desses municípios com desenvolvimento crítico apresentado de 2013 a 2023 e projetar para saber em quanto tempo eles vão chegar no nível de desenvolvimento dos municípios com alto desenvolvimento, a gente percebeu que esses municípios com nível de desenvolvimento crítico só vão chegar no padrão das cidades com alto desenvolvimento em 2046.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;“&lt;strong&gt;Então a gente pode falar que os municípios menos desenvolvidos estão com 23 anos de atraso em relação aos municípios com alto desenvolvimento&lt;/strong&gt;. Aqui a gente já começa a perceber que existe uma discrepância muito grande, são dois países completamente diferentes. Apesar de a gente ter um país que é regido pela mesma Constituição e dentro de um mesmo regime político”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A pesquisa mostrou que a maior parte dos municípios com IFDM crítico ou baixo estão nas regiões &lt;strong&gt;Norte e Nordeste. Juntas, as duas regiões contabilizam 87% de seus municípios nessa faixa de IFDM&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os 14 estados com maior percentual de municípios com desenvolvimento baixo ou crítico estão nessas regiões. &lt;strong&gt;No Amapá, 100% dos municípios estão nessa situação&lt;/strong&gt;. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em seguida, aparecem Maranhão (77,6%), Pará (72,4%) e Bahia (70,5%). Rondônia e Ceará apresentam situação melhor, com percentuais de 26% e 29,1%, respectivamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Por outro lado, Sul, Sudeste e Centro-Oeste possuem, em conjunto, apenas cerca de 20% de seus municípios nessa situação&lt;/strong&gt;. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em São Paulo, o percentual é de apenas 0,3%. O Rio de Janeiro é o pior estado dessas três regiões, com um percentual de 31,8% (acima de Rondônia e Ceará).&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Municípios&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Os dez municípios com os maiores IFDM ficam em São Paulo ou no Paraná&lt;/strong&gt;. A lista é liderada por Águas de São Pedro (0,8932), município paulista que tem economia voltada para o turismo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em segundo lugar aparece São Caetano do Sul, também em São Paulo (0,8882). Em terceiro lugar, Curitiba é a capital mais bem posicionada, com 0,8855. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Completam a lista dos dez melhores índices Maringá (PR), com 0,8814; Americana (SP), com 0,8813; Toledo (PR), com 0,8763; Marechal Cândido Rondon (PR), com 0,8751; São José do Rio Preto (SP), com 0,8750; Francisco Beltrão (PR), com 0,8742; e Indaiatuba (SP), com 0,8723.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Além de Curitiba, as capitais com melhores índices são São Paulo (0,8271), Vitória (0,8200), Campo Grande (0,8101) e Belo Horizonte (0,8063).&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na outra ponta, os dez municípios com piores índices ficam no Norte e Nordeste. A última colocação ficou com Ipixuna (AM), com 0,1485, seguido por Jenipapo dos Vieiras (MA), com 0,1583; Uiramutã (RR), com 0,1621; Jutaí (AM), com 0,1802; Santa Rosa do Purus (AC), com 0,1806; Oeiras do Pará (PA), com 0,2143; Fernando Falcão (MA), com 0,2161; Limoeiro do Ajuru (PA), com 0,2420; Melgaço (PA), com 0,2429; e Curralinho (PA), com 0,2431.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;As cinco capitais com piores IFDM são Macapá (0,5662), Boa Vista (0,6319), Belém (0,6390), Salvador (0,6442) e Manaus (0,6555).&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre as capitais, apenas Florianópolis teve piora no IFDM, de 2013 para 2023. Fortaleza e Maceió tiveram os principais avanços no indicador, nesse período.&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Thu, 08 May 2025 05:41:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Vitor Abdala – Repórter da Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1641762 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/direitos-humanos">Direitos Humanos</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/ifdm">IFDM</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/firjan">Firjan</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/municipios-1">municípios</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/desenvolvimento">desenvolvimento</category>
  </item>
  <item>
    <title>Ministro diz que Brasil saiu de situação vergonhosa de fome</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/direitos-humanos/noticia/2025-05/ministro-diz-que-brasil-saiu-de-situacao-vergonhosa-de-fome</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/vfX2O22oIP5TpFtTsHiq0z-yoIc=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/07/07052025-pzzb7250.jpg?itok=3zz3qQNn</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/direitos-humanos/noticia/2025-05/ministro-diz-que-brasil-saiu-de-situacao-vergonhosa-de-fome&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;A estratégia do governo brasileiro para restabelecer a rede de proteção social, com políticas públicas de transferência de renda e complemento alimentar, permitiu que o país retirasse milhares de pessoas de situação de emergência, declarou o ministro do Desenvolvimento e Assistência Social, Família e Combate à Fome, Wellington Dias, no programa &lt;em&gt;Bom Dia Ministro&lt;/em&gt;, produzido pelo Canal Gov da&lt;strong&gt; Empresa Brasil de Comunicação&lt;/strong&gt;.&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1641739&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1641739&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Mesmo sendo a 10ª maior potência econômica e um dos maiores produtores de alimentos do mundo, nós tínhamos uma situação vergonhosa, 33,1 milhões de brasileiros passando fome e um nível de pobreza muito elevado”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/direitos-humanos/noticia/2024-11/especialistas-ressaltam-importancia-no-combate-fome-na-fala-de-lula&quot;&gt;Especialistas ressaltam importância no combate à fome na fala de Lula.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2024-09/dinheiro-do-bolsa-familia-nao-e-para-apostas-diz-wellington-dias&quot;&gt;Dinheiro do Bolsa Família não é para apostas, diz Wellington Dias.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;strong&gt;O ministro disse que, ao assumir a pasta, além buscar solução para essa emergência, foi necessário garantir que os programas de transferência de renda, como o Bolsa Família, o Benefício de Prestação Continuada e outros pudessem chegar a quem precisava&lt;/strong&gt;. Um trabalho com a participação de várias frentes como a Controladoria-Geral da União, Polícia Federal e outros órgão da Rede Nacional de Fiscalização foi necessário para solucionar grande número de irregularidades.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“A gente retomou, com muita seriedade, um novo Cadastro Único com muita tecnologia, inteligência artificial e, principalmente, com o trabalho da rede federal, cancelamos 4,1 milhões de benefícios com fraudes ou irregularidades. Segundo o Tribunal de Contas da União, em um estudo que fez, economizamos R$ 34 bilhões por ano”, afirmou.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A fiscalização permanece ativa e conta também com a participação da população para denunciar por meio do Disque Social, que atende pelo número 121.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segundo Dias, na continuidade desse trabalho as demais políticas públicas são organizadas para superar a pobreza, com medidas de educação, capacitação e geração de emprego e renda. “Está dando resultado. As pessoas, com essas modificações que fizemos, estão indo atrás de trabalho. Foram 16,5 milhões de admissões do povo do Bolsa Família e do Cadastro Único em 2023 e 2024”.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Empreendedorismo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Uma das frentes do Ministério do Desenvolvimento e Assistência Social, Família e Combate a Fome é o Programa Acredita no Primeiro Passo, criado em outubro de 2024&lt;/strong&gt; para promover a autonomia socioeconômica, por meio da valorização do trabalho e das capacidades empreendedoras das pessoas. Segundo Wellington Dias, a meta é alcançar 1 milhão de pessoas de baixa renda.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“A ideia é pegar na mão e tirar da situação abaixo do limite da pobreza, levar para a condição de superação da pobreza e para a classe média. Nesse caminho já são mais de 200 mil empreendedores do Bolsa Família e do Cadastro Único em todo o Brasil, e agora vamos acelerar”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O programa ocorre pela adesão de estados, do Distrito Federal, dos municípios, da sociedade civil e de instituições públicas e privadas, que podem executar os serviços de capacitação, assistência técnica e gerencial e conectar pessoas às vagas de trabalho, por meio de convênio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também podem participar instituições financeiras com operações de microcrédito, a partir de recursos dos fundos constitucionais de Financiamento do Centro-Oeste (FCO), do Nordeste (FNE), do Norte (FNO), do Fundo de Amparo ao Trabalhador (FAT). De acordo com o MDS, nesses primeiros meses de programa, já foram ofertados mais de R$ 3,1 bilhões em mais de 192,81 mil operações realizadas.&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Wed, 07 May 2025 10:31:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Fabíola Sinimbú - Repórter da Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1641739 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/direitos-humanos">Direitos Humanos</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/bom-dia-ministro">Bom Dia Ministro</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/wellington-dias">Wellington Dias</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/desenvolvimento-social">desenvolvimento social</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/populacao-0">População</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/situacao-de-pobreza">situação de pobreza</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/politicas-publicas">políticas públicas</category>
  </item>
  <item>
    <title>Campanha arrecada doações para bolsas destinadas a estudantes negros</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/direitos-humanos/noticia/2025-05/campanha-arrecada-doacoes-para-bolsas-destinadas-estudantes-negros</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/dOmErp6PIJ8inyxL-lpKmDbPiXk=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/dsc_3563.jpg?itok=r8RgVCjX</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/direitos-humanos/noticia/2025-05/campanha-arrecada-doacoes-para-bolsas-destinadas-estudantes-negros&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;A Fundação Tide Setubal, por meio da Plataforma Alas, está em campanha para arrecadar doações destinadas a garantir bolsas para estudantes negros. A ação ocorre por meio da &lt;a href=&quot;https://www.plataformaalas.org.br/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;plataforma&lt;/a&gt; de &lt;em&gt;matchfunding&lt;/em&gt;: &lt;strong&gt;a cada R$ 1 doado por pessoas físicas ou jurídicas, o Fundo Alas investe mais R$ 2, triplicando o valor arrecadado.&lt;/strong&gt; &lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1641464&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1641464&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O financiamento coletivo é voltado para Açãoampliação do acesso e da permanência de estudantes negros no ensino básico e superior&lt;/strong&gt;, além de oportunidades de formação em idiomas e intercâmbio. A campanha, que prossegue até 14 de junho, tem apoio financeiro da Fundação Tide Setubal, do Movimento Bem Maior, e da Fundação Lemann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/direitos-humanos/noticia/2025-05/ativista-trans-e-assassinada-no-rio-de-janeiro&quot;&gt;Ativista trans é assassinada no Rio de Janeiro.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/direitos-humanos/noticia/2025-05/unb-e-ministerio-da-justica-monitoram-desaparecimento-de-aluna-de-gana&quot;&gt;UnB e Ministério da Justiça monitoram desaparecimento de aluna de Gana.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/direitos-humanos/noticia/2025-05/movimentos-pedem-que-antiga-sede-do-dops-em-BH-se-torne-memorial&quot;&gt;Movimentos pedem que antiga sede do Dops em BH se torne memorial.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;strong&gt;Na última edição, realizada em 2024, foram mobilizados R$ 916.965 para apoiar os estudos de estudantes negros.&lt;/strong&gt; Do total, R$ 345.825 foram arrecadados por meio de financiamento coletivo, e R$ 571.140 por fundos de &lt;em&gt;matchfunding&lt;/em&gt;. A expectativa para este ano é mobilizar mais de R$ 1 milhão em recursos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As instituições que vão oferecer formação aos estudantes são Instituto Semear, Insper, FEA-USP, Escola Politeia e Associação Santa Plural do Colégio Santa Cruz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Segundo a Tide Setubal, são selecionadas instituições de excelência, que têm a potência de formar lideranças e pouca representatividade negra no corpo discente.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Mon, 05 May 2025 11:17:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1641464 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/direitos-humanos">Direitos Humanos</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/campanha-0">Campanha</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/doacoes-1">Doações</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/bolsas">bolsas</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/estudantes-negros">estudantes negros</category>
  </item>
  <item>
    <title>Movimentos pedem que antiga sede do Dops em BH se torne memorial</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/direitos-humanos/noticia/2025-05/movimentos-pedem-que-antiga-sede-do-dops-em-BH-se-torne-memorial</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/lIWu_Rov3O0RszHgw8ZDcGYaFFY=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/03/dps.jpg?itok=wr_FFEDz</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/direitos-humanos/noticia/2025-05/movimentos-pedem-que-antiga-sede-do-dops-em-BH-se-torne-memorial&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;strong&gt;Movimentos sociais e partidos políticos ocuparam a antiga sede da&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;Delegacia da Ordem Política e Social&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;(Dops)&lt;/strong&gt;, em &lt;strong&gt;Belo Horizonte, &lt;/strong&gt;para&lt;strong&gt; transformar o centro de repressão e torturas da ditadura militar em um memorial de preservação da democracia e dos direitos humanos.&lt;/strong&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1641412&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1641412&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;No último dia 1º de abril, data da efetivação do golpe de Estado que tomou o país em 1964, movimentos sociais e partidos políticos ocuparam o imóvel, que estava abandonado, na zona central da capital mineira.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/direitos-humanos/noticia/2025-04/espaco-de-resistencia-na-ditadura-ufrgs-faz-homenagens-herzog&quot;&gt;Espaço de resistência na ditadura, UFRGS faz homenagens a Herzog.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;Depois do fim da ditadura, o prédio do Dops, que foi inaugurado em 1958, foi &lt;strong&gt;transformado em delegacia de polícia e em uma cadeia feminina,&lt;/strong&gt; justamente no local onde funcionava a carceragem da repressão. &lt;strong&gt;Em 2016, o prédio foi desocupado pela polícia.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O jornalista Pablo Matta Machado faz parte da Comissão de Movimentos em Apoio à Ocupação do Prédio do Dops. &lt;strong&gt;Ele explica que o memorial é uma luta histórica dos movimentos de direitos humanos:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“A luta, então, para que esse prédio seja um memorial, vem desde o final dos anos 80, com todo esse movimento de luta por memória, verdade e justiça. E aí, a primeira lei que trata da criação do memorial nesse espaço, ela é de 1999, do então deputado estadual Rogério Correia. Então, por fim, no final do mandato do governador Fernando Pimentel, ele fez uma inauguração um tanto quanto protocolar do espaço. Porém, ele foi totalmente fechado. Aos poucos, ele foi sendo abandonado pelo governo Zema”. &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;espaço deveria funcionar como um memorial desde 2018, quando foi inaugurado como a “Casa da Liberdade”, mas foi abandonado gradualmente pelo governo de Minas Gerais.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Desde o início da ocupação dos movimentos sociais, ocorreu a limpeza do espaço, que estava infestado de ratos e morcegos.&lt;/strong&gt; Nas últimas semanas, &lt;strong&gt;os movimentos sociais abriram as portas para a realização de visitas guiadas, principalmente para grupos de estudantes. Em cinco dias, mais de 250 visitantes passaram pelo local.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Grupos ligados aos direitos humanos também passaram a ocupar o espaço, com atividades políticas e culturais.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Desde o dia 2 de abril, a Polícia Militar (PM) mineira vem impedindo o acesso ao prédio&lt;/strong&gt;, que é &lt;strong&gt;tombado pelo patrimônio histórico&lt;/strong&gt;. A restrição aumentou desde a semana passada. A &lt;strong&gt;PM montou um cerco ao edifício, impedindo o acesso dos manifestantes que ocupam o espaço e de visitantes.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pablo Matta Machado afirma que os movimentos pedem o fim do cerco policial, para a realização de atividades para a população. &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“A pauta imediata para a gente é o fim do cerco policial, porque, com a garantia do fim do cerco policial, a gente tem a tranquilidade para, ainda que o governo não queira dialogar, não queira conversar com a gente, a gente vai manter o memorial aberto”. &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Uma audiência pública na Assembleia de Minas em abril também discutiu a situação do memorial que deveria funcionar no local.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em nota, a Secretaria de Estado de Desenvolvimento Social de Minas Gerais afirmou que está finalizando as etapas administrativas para a criação do &lt;strong&gt;Memorial de Direitos Humanos &lt;/strong&gt;no antigo prédio do Dops. O governo mineiro não se manifestou sobre o cerco policial à ocupação dos movimentos socais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Sat, 03 May 2025 15:33:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Gésio Passos – Repórter da Rádio Nacional</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1641412 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/direitos-humanos">Direitos Humanos</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/preservacao">preservação</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/direitos-humanos-0">Direitos Humanos</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/ditadura-0">Ditadura</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/pm">PM</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/movimentos-sociais-0">Movimentos Sociais</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/partidos-politicos-1">Partidos Políticos</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/memorial-dos-direitos-humanos-casa-da-liberdade">Memorial dos Direitos Humanos Casa da Liberdade</category>
  </item>
  </channel>
</rss>
