<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?><rss version="2.0" xml:base="https://agenciabrasil.ebc.com.br/rss/ultimasnoticias/feed.xml/8" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title></title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/rss/ultimasnoticias/feed.xml/8</link>
    <description></description>
    <language>pt-br</language>
     <atom:link href="https://agenciabrasil.ebc.com.br/rss/8/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
      <item>
    <title>Petrobras anuncia novos poços e retomada de fábricas de fertilizantes</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-05/petrobras-anuncia-novos-pocos-e-retomada-de-fabricas-de-fertilizantes</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/YDtjVOuxvS99bgBK-VzLV_Hsh8c=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/_mg_1446_0.jpg?itok=cAwV_9g3</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-05/petrobras-anuncia-novos-pocos-e-retomada-de-fabricas-de-fertilizantes&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;A Petrobras retomou a perfuração de poços na Bahia depois de seis anos, com o início dos trabalhos em um poço no campo de Taquipe, na cidade de São Sebastião do Passé, a cerca de 80 km de Salvador.&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642272&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642272&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O planejamento estratégico da petroleira prevê a perfuração de cerca de 100 poços no estado nos próximos cinco anos, aumentando a produção atual. Eles estão nas cidades de Alagoinhas, Entre Rios, Esplanada, Cardeal da Silva, Araçás, Catu, Candeias e São Sebastião do Passé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-05/veja-como-declarar-renda-fixa-financiamento-e-criptomoeda-no-ir-2025&quot;&gt;Veja como declarar renda fixa, financiamento e criptomoeda no IR 2025.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-05/brasil-deve-terminar-o-ano-melhor-do-que-estimado-por-projecoes&quot;&gt;Brasil deve terminar o ano melhor do que estimado por projeções.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;Três sondas de perfuração já foram contratadas para as atividades de produção &lt;em&gt;onshore&lt;/em&gt; na Bahia, incluindo o maquinário que está sendo utilizado no campo de Taquipe. Os novos contratos de sondas já firmados pela empresas incluem também dez novos equipamentos de produção terrestres. Com isso, as sondas de produção operantes na Bahia passarão de 13 para 23.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A unidade da Petrobras no estado emprega hoje cerca de 4,3 mil profissionais e produz 17 mil barris de óleo equivalente por dia. São aproximadamente 2 mil poços terrestres, além da plataforma de produção de gas de Manati, que fica na Bacia de Camamu, na cidade de Valença. Em 2024, a produção baiana gerou cerca de R$ 257 milhões em tributos e participações governamentais.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Fábrica de fertilizantes  &lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A Petrobras também anunciou a retomada das operações em fábricas de fertilizantes na Bahia e em Sergipe, após acordo com a empresa Proquigel, subsidiária da Unigel. O acerto encerra um longa disputa contratual e litigiosa entre as partes e deve ser assinado até o fim deste mês, mas ainda precisará ser homologado pelo Tribunal Arbitral.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A estatal vai restabelecer a posse das plantas de fertilizantes. Mas para retomar as operações, a Petrobras vai precisar fazer procedimento licitatório, para contratar serviços de operação e manutenção, conforme suas práticas de governança e procedimentos internos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A retomada de atividades da companhia nos segmentos de fertilizantes está prevista no plano de negócio da Petrobras para o período de 2025 a 2029. O objetivo é &quot;capturar valor com a produção e a comercialização de produtos nitrogenados, conciliando com a cadeia de produção de óleo e gás natural e a transição energética.&quot;&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Sat, 10 May 2025 12:34:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Tâmara Freire - Repórter da Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642272 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia">Economia</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/petrobras">Petrobras</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/novos-pocos">novos poços</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/fabrica-de-fertilizantes">fábrica de fertilizantes</category>
  </item>
  <item>
    <title>Veja como declarar renda fixa, financiamento e criptomoeda no IR 2025</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-05/veja-como-declarar-renda-fixa-financiamento-e-criptomoeda-no-ir-2025</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/wX3LvJaoZqxfkqpH_K-XAUz7nuY=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/03/20/_mg_7839.jpg?itok=GfWwzd1L</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-05/veja-como-declarar-renda-fixa-financiamento-e-criptomoeda-no-ir-2025&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;No Tira-Dúvidas do IR 2025, é hora de falar sobre &lt;strong&gt;declaração de investimentos em&lt;/strong&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/radioagencia-nacional/economia/audio/2025-05/como-declarar-rendimentos-de-renda-fixa-e-poupanca-no-ir&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; fundos de renda fixa e conta poupança&lt;/a&gt;, que é obrigatória. &lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642220&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642220&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para fazer essa declaração, &lt;strong&gt;contribuinte deve usar os informes de rendimentos fornecidos pelas instituições financeiras&lt;/strong&gt;. &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-04/ir-2025-saiba-como-declarar-previdencia-privada-e-pensao-alimenticia&quot;&gt;IR 2025: saiba como declarar previdência privada e pensão alimentícia.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-04/ir-2025-saiba-como-incluir-dependentes-e-deduzir-despesas&quot;&gt;IR 2025: saiba como incluir dependentes e deduzir despesas.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-03/ir-2025-veja-quais-os-documentos-necessarios-e-como-evitar-erros&quot;&gt;IR 2025: veja quais são os documentos necessários e como evitar erros.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&quot;É fundamental declarar todos os rendimentos e saldos de aplicações financeiras na sua declaração de Imposto de Renda de 2025. Utilize os informes de rendimento fornecidos pelas instituições financeiras como base para o preenchimento da sua declaração. Quem tem aplicativo, é possível conseguir esses informes pelo aplicativo, ou então acessando diretamente no banco&quot;, explica Alessandro Pereira Alves, professor de Ciências Contábeis e Finanças da UFRRJ.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2&gt;&amp;gt;&amp;gt; Veja aqui como declarar:&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;Acesse a ficha de Bens e Direitos no grupo &quot;Aplicações e Investimentos&quot;;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Colocar o código do produto, localização e o CNPJ da instituição na qual está o investimento;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Na descrição, inserir os detalhes.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Outro ponto importante é entender como declarar os rendimentos, que variam conforme a forma de tributação. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;poupança e investimentos como LCI, LCA, CRI, CRA são isentos de pagamento de Imposto de Renda&lt;/strong&gt;. Já os &lt;strong&gt;investimentos como CDBs são passíveis de cobrança de IR sobre os lucros&lt;/strong&gt;. &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&quot;Para rendimentos com tributação isenta de IR, vai lá, acesse a ficha de rendimentos isentos e não tributáveis, clica em novo, clica lá, por exemplo, &#039;rendimentos de poupança&#039;, informa o CNPJ e o valor total recebido. Para os rendimentos tributados exclusivamente na fonte, vá na ficha de rendimentos sujeitos à tributação exclusiva e definitiva, clique em novo, escolha lá o código &#039;rendimentos de aplicação financeira&#039; e informe o CNPJ e o nome da fonte pagadora&quot;, explica o professor Luiz Carlos Benner, da PUC do Paraná.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Vale destacar que a obrigatoriedade de declarar investimento em renda fixa e poupança só se aplica a quem já é obrigado a entregar a declaração por outros motivos.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;&amp;gt;&amp;gt; Ouça na Radioagência Nacional:&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-widget-wrapper context-cheio_8colunas type-audio&quot;&gt;&lt;div class=&quot;dnd-atom-rendered&quot;&gt;&lt;!-- scald=423189:cheio_8colunas --&gt;&lt;div class=&quot;col-lg-12 shadow-sm sticky-element px-0 m-0 z-9&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;rounded-lg&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;player-wrapper bg-secondary&quot;&gt;
            &lt;audio id=&quot;media-423189&quot;  preload=&quot;none&quot; controls style=&quot;max-width:100%;&quot; class=&quot;rounded-lg shadow-sm&quot;&gt;
                &lt;source src=&quot;https://audios.ebc.com.br/72/72f5b54799f638cc0296db38fdf8d6dd.mp3&quot; type=&quot;audio/mpeg&quot;&gt;
            &lt;/audio&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;


&lt;!-- END scald=423189 --&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;dnd-caption-wrapper&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;meta&quot;&gt;&lt;br /&gt;
&lt;!--END copyright=423189--&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h2&gt;Empréstimos, financiamentos e consórcios no IR&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se você contraiu uma &lt;strong&gt;dívida de&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/radioagencia-nacional/economia/audio/2025-05/como-declarar-emprestimos-financiamentos-e-consorcios-no-ir&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;empréstimo, fez um financiamento ou, ainda, um consórcio&lt;/a&gt;, deve fazer a declaração para que não haja problemas na hora da apuração de patrimônio e renda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A professora de Ciências Contábeis da Unic Beira Rio, Maila Karling, ressalta que&lt;strong&gt; todas as dívidas com valores maiores do que R$ 5 mil devem constar na declaração&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Eu preciso declarar tanto dívidas com bancos, instituições financeiras, quanto dívidas contraídas com pessoas físicas — amigos, parentes e pessoas conhecidas. Esses valores devem ser lançados todos na ficha de Dívidas e Ônus Reais. Lá, o contribuinte vai selecionar o código correspondente ao tipo de dívida. Por exemplo, se ele tem uma dívida com um estabelecimento bancário, vai selecionar o código 11, para demonstrar que a dívida dele é com o estabelecimento bancário. Também pode informar os valores que já foram pagos&quot;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Quando o assunto é consórcio, o &lt;strong&gt;tipo de declaração vai depender se o contribuinte já foi contemplado ou não&lt;/strong&gt;. &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Caso o contribuinte não tenha sido contemplado, ele vai informar esse consórcio na ficha de Bens e Direitos, no grupo 99 (Outros Bens ) e vai colocar lá todo o valor que foi pago até 31 de dezembro do ano corrente, escrevendo como &#039;crédito em consórcio&#039;. Já se ele foi contemplado, o bem adquirido através dessa contemplação do consórcio deve ser declarado como um novo item&quot;, esclarece a professora.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;No caso de &lt;strong&gt;financiamento de imóveis&lt;/strong&gt;, é preciso &lt;strong&gt;preencher o tipo do imóvel &lt;/strong&gt;e incluir informações como: &lt;strong&gt;endereço completo, data da aquisição, forma de pagamento, valor pago até 31 de dezembro de 2024, número da matrícula no cartório de registro de imóveis e o código do imóvel no cadastro municipal&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dívidas de cônjuges e dependentes também devem ser declaradas&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Se a declaração for em conjunto com o cônjuge ou companheiro ou se os bens e direitos comuns forem relacionados na declaração do contribuinte titular, inclua, também, as dívidas e ônus do cônjuge ou companheiro. Tratando-se de declaração com inclusão de rendimentos de dependente, deverá ser informado o valor das dívidas e ônus reais do dependente”, informou Deypson Carvalho, professor do Centro de Ensino Unificado do Distrito Federal (UDF).&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;&amp;gt;&amp;gt; Ouça na Radioagência Nacional:&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-widget-wrapper context-cheio_8colunas type-audio&quot;&gt;&lt;div class=&quot;dnd-atom-rendered&quot;&gt;&lt;!-- scald=423605:cheio_8colunas --&gt;&lt;div class=&quot;col-lg-12 shadow-sm sticky-element px-0 m-0 z-9&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;rounded-lg&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;player-wrapper bg-secondary&quot;&gt;
            &lt;audio id=&quot;media-423605&quot;  preload=&quot;none&quot; controls style=&quot;max-width:100%;&quot; class=&quot;rounded-lg shadow-sm&quot;&gt;
                &lt;source src=&quot;https://audios.ebc.com.br/6f/6fdcd304a43fdbe4b9c0771a54098866.mp3&quot; type=&quot;audio/mpeg&quot;&gt;
            &lt;/audio&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;


&lt;!-- END scald=423605 --&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;dnd-caption-wrapper&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;meta&quot;&gt;&lt;br /&gt;
&lt;!--END copyright=423605--&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h2&gt;Renda variável e criptomoedas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Quando falamos em &lt;strong&gt;renda variável&lt;/strong&gt;, nos referimos a &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/radioagencia-nacional/economia/audio/2025-04/como-declarar-investimentos-de-renda-variavel-e-criptomoedas&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;investimentos em ações, fundos de investimentos, fundos imobiliários, dividendos, ETFs e criptomoedas&lt;/a&gt;. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao declarar esses investimentos, a &lt;strong&gt;Receita solicita que o contribuinte informe os saldos na ficha de Bens e Direito&lt;/strong&gt;s.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&quot;É importante a gente mencionar que cada tipo de ativo tem um código específico dentro do sistema de declaração do Imposto de Renda. Por exemplo: as ações têm o código 03, dentro da ficha de Bens e Direitos. E o mais comum também são os fundos de investimentos imobiliários, código 72. É importante declarar o valor da aquisição, ou seja, não o valor de mercado, mas o custo da aquisição daquele ativo&quot;, diz o professor de ciências contábeis da Pontifícia Universidade Católica do Paraná (PUCPR), Hugo Dias Amaro.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O contribuinte tem que declarar os rendimentos. Dentro da ficha de &lt;strong&gt;Rendimentos Isentos e Não Tributáveis&lt;/strong&gt;, ou seja, para aqueles &lt;strong&gt;lucros com ações até R$ 20 mil por mês&lt;/strong&gt;, ou &lt;strong&gt;dividendos&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pode ser que, dentro desses investimentos em ações, as &lt;strong&gt;empresas paguem dividendos e ainda paguem juros sobre capital próprio&lt;/strong&gt;. Na ficha de &lt;strong&gt;Rendimentos Sujeitos à Tributação Exclusiva/Definitiva&lt;/strong&gt;, o contribuinte tem que &lt;strong&gt;declarar também os juros sobre capital próprio&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As alíquotas variam de acordo com o tipo de investimento e os valores movimentados, indo da &lt;strong&gt;isenção até 20% de imposto&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em relação às &lt;strong&gt;criptomoedas&lt;/strong&gt;, são equiparadas a ativos sujeitos a ganho de capital e &lt;strong&gt;devem ser declaradas pelo valor de aquisição na Ficha Bens e Direitos (Grupo 08 – Criptoativos), considerando os códigos específicos (01, 02, 03, 10 e 99), quando o valor de aquisição de cada tipo de criptoativo for igual ou superior a R$ 5 mil&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segundo o professor Deypson Carvalho, &quot;os ganhos obtidos com a alienação de criptoativos, cujo total alienado no mês seja superior a R$ 35 mil, são tributados a título de ganho de capital, segundo alíquotas progressivas estabelecidas em função do lucro”. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essas &lt;strong&gt;alíquotas vão de 15%, para lucros de até R$ 5 milhões por mês, a 22,5%, para ganhos acima de R$ 30 milhões&lt;/strong&gt; em um único mês.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;&amp;gt;&amp;gt; Ouça na Radioagência Nacional:&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-widget-wrapper context-cheio_8colunas type-audio&quot;&gt;&lt;div class=&quot;dnd-atom-rendered&quot;&gt;&lt;!-- scald=422786:cheio_8colunas --&gt;&lt;div class=&quot;col-lg-12 shadow-sm sticky-element px-0 m-0 z-9&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;rounded-lg&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;player-wrapper bg-secondary&quot;&gt;
            &lt;audio id=&quot;media-422786&quot;  preload=&quot;none&quot; controls style=&quot;max-width:100%;&quot; class=&quot;rounded-lg shadow-sm&quot;&gt;
                &lt;source src=&quot;https://audios.ebc.com.br/8a/8a8268b2f20cf896f7821821e6fd31a2.mp3&quot; type=&quot;audio/mpeg&quot;&gt;
            &lt;/audio&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;


&lt;!-- END scald=422786 --&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;dnd-caption-wrapper&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;meta&quot;&gt;&lt;br /&gt;
&lt;!--END copyright=422786--&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;prazo para declaração do Imposto de Renda vai até o dia 30 de maio&lt;/strong&gt;. &lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;&amp;gt;&amp;gt; Confira &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/radioagencia-nacional/economia/audio/2025-03/serie-tira-duvidas-de-como-fazer-declaracao-do-imposto-de-renda-2025&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;aqui&lt;/a&gt; a série do Tira-Dúvidas do IR 2025&lt;/h2&gt;
</description>
     <pubDate>Sat, 10 May 2025 10:15:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Edgard Matsuki - Repórter da Radioagência Nacional</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642220 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia">Economia</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/ir-2025">IR 2025</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/imposto-de-renda">Imposto de Renda</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/renda-fixa">renda fixa</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/poupanca-1">Poupança</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/financiamento">financiamento</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/consorcio">consórcio</category>
  </item>
  <item>
    <title>AGU pede bloqueio de bens de mais 14 investigados por fraude no INSS</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-05/agu-pede-bloqueio-de-bens-de-mais-14-investigados-por-fraude-no-inss</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/0kxmJEeFfyIsRg_WE6wFMTjRiTE=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/dji_0993.jpg?itok=JppHg2-a</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-05/agu-pede-bloqueio-de-bens-de-mais-14-investigados-por-fraude-no-inss&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;A Advocacia-Geral da União (AGU) pediu à Justiça Federal nesta sexta-feira (9) o bloqueio de bens de mais seis empresas e oito pessoas investigadas por descontos irregulares em benefícios de aposentados e pensionistas do Instituto Nacional do Seguro Social (INSS). O órgão entrou com pedido de mudança na ação cautelar ajuizada na quinta-feira (8) contra as associações investigadas.&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642247&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642247&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A medida atende a pedido da Controladoria-Geral da União (CGU), que identificou a necessidade de incluir novas pessoas jurídicas e físicas no pedido de indisponibilidade de bens e ativos financeiros. Com base na &lt;a href=&quot;https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2011-2014/2013/lei/l12846.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Lei nº 12.846/2013&lt;/a&gt;, conhecida como Lei Anticorrupção, a AGU também solicitou o bloqueio das atividades financeiras e a suspensão dos sigilos bancários e fiscal dos investigados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-05/inss-vai-devolver-r-292-milhoes-aposentados-com-descontos-ilegais&quot;&gt;INSS vai devolver R$ 292 milhões a aposentados com descontos ilegais.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2025-05/inss-descontos-indevidos-partir-de-marco-de-2020-serao-restituidos&quot;&gt;INSS: descontos indevidos desde março de 2020 serão restituídos.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2025-05/ninguem-ficara-prejudicado-com-descontos-indevidos-do-inss-diz-tebet&quot;&gt;Ninguém ficará prejudicado com descontos indevidos do INSS, diz Tebet.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;As empresas e seus sócios que figuram no novo pedido são acusados de serem intermediárias de pagamentos de vantagens indevidas a agentes públicos vinculados ao INSS e a outras pessoas físicas a elas relacionadas. Até o momento, informou a AGU, o repasse de valores indevidos a esses agentes públicos está estimado em R$ 23,8 milhões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“As investigações em curso revelam fortes indícios de que as empresas mencionadas participaram diretamente da intermediação de valores milionários”, informou a AGU na petição de aditamento. “Essa engenharia financeira sustentava o esquema criminoso, que consistia em repassar os valores indevidamente descontados pelas associações e pagar vantagens ilícitas a agentes públicos que permitiam ou facilitavam esses descontos.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em relação ao bloqueio de bens dos sócios das empresas citadas, a AGU baseia-se no argumento de que “as pessoas jurídicas foram utilizadas como instrumento para práticas ilícitas de natureza penal, administrativa e civil, servindo como meio para captação de vantagens provenientes de recursos indevidamente extraídos dos benefícios de aposentados e pensionistas”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No caso dos agentes públicos investigados na Operação Sem Desconto, a AGU instaurou procedimento preparatório para ajuizar ação por improbidade administrativa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na petição original da ação cautelar proposta na quinta-feira, a AGU requereu, além dos R$ 23,8 milhões, o &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-05/agu-pede-bloqueio-de-r-25-bi-de-12-associacoes-por-fraudes-no-inss&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;bloqueio de R$ 2,56 bilhões em bens móveis e imóveis&lt;/a&gt; e a quebra de sigilos bancário e fiscal de 12 entidades associativas e seus dirigentes.&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Fri, 09 May 2025 21:20:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Wellton Máximo – Repórter da Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642247 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia">Economia</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/fraude-no-inss">fraude no INSS</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/inss">INSS</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/agu">AGU</category>
  </item>
  <item>
    <title>CMN simplifica uso de recursos da LCA por cooperativas de crédito</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-05/cmn-simplifica-uso-de-recursos-da-lca-por-cooperativas-de-credito</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/FsOUn81CA0D9s3Rrvxyw6gHr4Ow=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/real_moeda_dinheiro_mcajr_2904223671.jpg?itok=r5cN9dxx</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-05/cmn-simplifica-uso-de-recursos-da-lca-por-cooperativas-de-credito&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;strong&gt;A partir de 1º de julho, o número de cooperativas de crédito obrigadas a direcionar recursos das Letras de Crédito do Agronegócio (LCA) ao crédito rural cairá de 127 para 28. &lt;/strong&gt;Em reunião extraordinária nesta sexta-feira (9), &lt;strong&gt;o Conselho Monetário Nacional (CMN) decidiu simplificar o uso dos recursos captados por meio desses papéis.&lt;/strong&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642245&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642245&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O CMN decidiu que somente as cooperativas centrais, as confederações de crédito rurais e os bancos cooperativos estão obrigadas a cumprir as regras de destinação dos recursos da LCA.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-04/bndes-faz-parceria-para-atender-mais-cooperativas-com-creditos&quot;&gt;BNDES faz parceria para atender mais cooperativas com créditos.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;Em nota, &lt;strong&gt;o Banco Central (BC) explicou que o volume total de recursos destinados ao crédito rural não se altera.&lt;/strong&gt; Segundo a autarquia, a medida reduz riscos operacionais e permite mais eficiência na fiscalização do direcionamento de recursos da LCA.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O BC destacou ainda que a decisão do CMN torna a destinação dos recursos da LCA igual à adotada na destinação de recursos à vista (como depósitos bancários), “garantindo isonomia entre os instrumentos financeiros&quot;.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Regras da LCA&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;As LCA são títulos privados destinados a captar crédito para o agronegócio com proteção do Fundo Garantidor de Crédito (FGC)&lt;/strong&gt;, mecanismo que cobre perdas por investidor de até R$ 250 mil e R$ 1 milhão a cada quatro anos de instituições financeiras que quebrem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pela regra padrão, todas as instituições financeiras devem direcionar 35% do dinheiro captado pela LCA a operações de crédito rural, com 40% (desses 35%) destinados a linhas com juros de até 12,75% ao ano e 60% em linhas com juros livres. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também há regras de dedução da base de cálculo, que variam conforme o patrimônio da instituição de crédito.&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Fri, 09 May 2025 21:12:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Wellton Máximo – Repórter da Agência Brasil    </dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642245 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia">Economia</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/cmn">CMN</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/lca">LCA</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/cooperativas-de-credito">Cooperativas de crédito</category>
  </item>
  <item>
    <title>SP: comércio deve faturar 5,4% no Dia das Mães em 2025, diz Fecomércio</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-05/sp-comercio-deve-faturar-54-no-dia-das-maes-em-2025-diz-fecomercio</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/s37_Gj2_JFUWFe45vFqanDjAe3w=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2020-08-12t155759z_1_lynxnpeg7b1a9_rtroptp_4_health-coronavirus-brazil.jpg?itok=nVtVuBfa</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-05/sp-comercio-deve-faturar-54-no-dia-das-maes-em-2025-diz-fecomercio&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;O &lt;strong&gt;comércio varejista do estado de São Paulo deve faturar 5,4% com as vendas para o Dia da Mães em 2025&lt;/strong&gt;, em comparação com a mesma data do ano passado. Segundo estimativa da Federação do Comércio de Bens, Serviços e Turismo do Estado de São Paulo (FecomercioSP), o &lt;strong&gt;faturamento do comércio varejista paulista poderá atingir R$ 75,3 bilhões, um salto de R$ 3,86 bilhões em relação a 2024. &lt;/strong&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642214&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642214&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;De acordo  com a projeção, as lojas de móveis e decoração deverão registrar o maior aumento nas vendas: 15,8% em relação ao ano passado. &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-04/comercio-cresce-05-em-fevereiro-e-atinge-maior-patamar-da-historia&quot;&gt;Comércio cresce 0,5% em fevereiro e atinge maior patamar da história.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;“As previsões sugerem um aumento na procura por bens duráveis para o lar, possivelmente impulsionado pela ampliação do crédito – apesar dos juros elevados – e pelo desejo de presentear as mães com itens de maior valor agregado”, disse a FecomercioSP, em nota.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;As vendas nas lojas de vestuário, tecidos e calçados também deverão crescer (14,7%), assim como nas farmácias e perfumarias (10%). &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Segundo levantamento realizado pela FecomercioSP, 71,7% dos paulistas pretendem presentear as mães, reforçando a importância econômica da ocasião.&lt;/strong&gt; Os dados mostram, no entanto, que &lt;strong&gt;quase 30% dos entrevistados não presentearão da data, seja por razões econômicas ou emocionais&lt;/strong&gt;:&lt;strong&gt; &lt;/strong&gt;9% alegaram falta de condições financeiras ou endividamento, enquanto 3,6%  disseram estar desempregados.&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Fri, 09 May 2025 16:14:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Bruno Bocchini - Repórter da Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642214 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia">Economia</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/comercio-varejista">comércio varejista</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/sao-paulo-0">São Paulo</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/fecomercio-sp">Fecomercio-SP</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/dia-das-maes">Dia das mães</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/vendas-1">Vendas</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/vestuario-0">Vestuário</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/calcados">calçados</category>
  </item>
  <item>
    <title>INSS vai devolver R$ 292 milhões a aposentados com descontos ilegais</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-05/inss-vai-devolver-r-292-milhoes-aposentados-com-descontos-ilegais</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/amZywC_VlHJtYoSZP3x5_tpO7V4=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/20231102_131410.jpg?itok=zRLqJvjd</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-05/inss-vai-devolver-r-292-milhoes-aposentados-com-descontos-ilegais&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;O Instituto Nacional do Seguro Social (INSS) anunciou que, a &lt;strong&gt;partir do próximo dia 26, vai começar a restituir cerca de R$ 292,7 milhões a aposentados e pensionistas lesados&lt;/strong&gt; por descontos não autorizados de mensalidades associativas.&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642156&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642156&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De acordo com o INSS, &lt;strong&gt;todos os aposentados e pensionistas que sofreram descontos em abril, independentemente destes terem sido autorizados ou não, receberão os valores de volta até 6 de junho, junto com seus benefícios&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2025-05/inss-descontos-indevidos-partir-de-marco-de-2020-serao-restituidos&quot;&gt;INSS: descontos indevidos desde março de 2020 serão restituídos.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2025-05/ninguem-ficara-prejudicado-com-descontos-indevidos-do-inss-diz-tebet&quot;&gt;Ninguém ficará prejudicado com descontos indevidos do INSS, diz Tebet.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;A quantia diz respeito apenas às mensalidades deduzidas dos benefícios previdenciários pagos entre o fim de abril e o início de maio – após a Polícia Federal (PF) e a Controladoria-Geral da União (CGU) &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2025-04/operacao-da-pf-investiga-descontos-irregulares-em-beneficios-do-inss&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;deflagrarem uma megaoperação&lt;/a&gt; para aprofundar as investigações sobre um esquema nacional de descontos ilegais, motivando o INSS a &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2025-04/governo-suspende-autorizacao-para-cobranca-de-mensalidade-associativa&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;suspender todos os descontos&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Esse valor é referente às mensalidades de abril que, mesmo após o bloqueio, foram descontadas [em favor de] sindicatos e associações porque a folha do mês já tinha sido rodado”, informou a autarquia, explicando que o &lt;strong&gt;dinheiro descontado foi quase que integralmente bloqueado, não tendo sido repassado para as entidades&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.whatsapp.com/channel/0029VaoRTgrInlqYLSk59B2M&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt; Siga o canal da &lt;strong&gt;Agência Brasil&lt;/strong&gt; no WhatsApp&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O governo federal já tinha se comprometido a &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-04/descontos-ilegais-de-aposentados-do-inss-serao-devolvidos-diz-governo&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;devolver rapidamente os valores descontados&lt;/a&gt; em abril e maio, embora sem mencionar valores. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Os recursos descontados dos aposentados já não vão para as associações em maio. Vão ser retidos e, na próxima folha de pagamento, serão restituídos aos aposentados”, garantiu o ministro da Controladoria-Geral da União (CGU), Vinicius Marques de Carvalho, um dia após a PF e a CGU realizarem a Operação Sem Desconto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesta quinta-feira (8), o presidente do INSS, Gilberto Waller Júnior, anunciou que os aposentados e pensionistas vítimas de descontos não autorizados de mensalidades associativas serão ressarcidos pelos &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2025-05/inss-descontos-indevidos-partir-de-marco-de-2020-serao-restituidos&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;prejuízos sofridos a partir de março&lt;/a&gt; de 2020 e até março de 2025.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Notificação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Na próxima terça-feira (14), o instituto começará a notificar cerca de 9 milhões de beneficiários&lt;/strong&gt; que tiveram deduções relativas a mensalidades de filiação a associações, sindicatos e outras entidades sociais. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;As notificações serão feitas exclusivamente por meio do aplicativo Meu INSS e pela Central de Atendimento telefônico da autarquia, no número 135&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“[O cidadão] vai abrir estes canais e [verificar que] teve um desconto pela associação X e que o valor descontado é tal. Olhando esse dado, ele pode falar: &#039;realmente, eu fui associado&#039;. Ou, &#039;eu não fui associado. Eu não reconheço este vínculo associativo e não concordo com este desconto&#039;”, explicou Waller, durante coletiva de imprensa no Palácio do Planalto, em Brasília.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se a pessoa informar ao INSS que não autorizou os descontos, o instituto notificará a entidade para a qual repassou a quantia cobrada e esta terá 15 dias úteis para comprovar que o aposentado ou pensionista se filiou e autorizou o desconto em folha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“As que não o fizerem, nós encaminharemos para a AGU, demonstrando o débito para que sejam tomadas as medidas cabíveis”, explicou Waller, assegurando que o &lt;strong&gt;beneficiário que questionar os descontos não vai precisar apresentar nenhum documento ao INSS.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Ele não vai preencher nada. Ele simplesmente vai clicar [no Meu INSS] e falar, “este desconto eu não reconheço”, prosseguiu o presidente do instituto, acrescentando que caberá às entidades comprovarem a legalidade dos descontos questionados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda segundo Waller, só ao fim deste processo de averiguação o INSS saberá quantos aposentados e pensionistas foram, de fato, lesados pelo esquema, que, segundo os órgãos de controle e o próprio instituto, se arrasta há anos.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Entenda o caso&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A cobrança em folha da mensalidade associativa é permitida desde 1991, quando entrou em vigor a &lt;a href=&quot;https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/l8213cons.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Lei dos Benefícios da Previdência Social&lt;/a&gt;. É feita com base nos Acordos de Cooperação Técnica (ACTs) que o INSS assina com as entidades para as quais, posteriormente, repassa o valor deduzido das aposentadorias e pensões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dois &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2025-05/cgu-recomendou-suspensao-de-descontos-em-folha-de-aposentados&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;relatórios que a CGU divulgou&lt;/a&gt; nos últimos dias demonstram que o &lt;strong&gt;caso já vinha sendo apurado também no âmbito administrativo pelo menos desde o primeiro semestre de 2024.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Operação Sem Desconto, deflagrada no último dia 23, resultou, de imediato, na &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2025-04/justica-determina-afastamento-do-presidente-do-inss&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;exoneração do então presidente&lt;/a&gt; do INSS Alessandro Stefanutto, que &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-04/lula-escolhe-procurador-federal-como-novo-presidente-do-inss&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;foi substituído por Waller&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quatro dirigentes da autarquia e um policial federal lotado em São Paulo também foram cautelarmente afastados de suas funções. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Poucos dias depois, o pedetista Carlos &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/apos-fraude-no-inss-lupi-pede-demissao-do-ministerio-da-previdencia&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Lupi deixou o comando&lt;/a&gt; do Ministério da Previdência Social&lt;/strong&gt;, ao qual o INSS está subordinado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No rastro da Operação Sem Desconto, o &lt;strong&gt;INSS &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2025-04/governo-suspende-autorizacao-para-cobranca-de-mensalidade-associativa&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;suspendeu os acordos de cooperação&lt;/a&gt; com todas as associações, sindicatos e entidades e, consequentemente, os descontos automáticos de milhões de beneficiários&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A AGU &lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2025-04/agu-cria-grupo-para-recuperar-dinheiro-das-vitimas-de-fraude-no-inss&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;criou um grupo especial&lt;/a&gt; para propor medidas judiciais e administrativas para tentar recuperar o prejuízo, ressarcir os beneficiários do INSS prejudicados e propor novas medidas contra fraudes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por decisão judicial, mais de R$ 1 bilhão em bens patrimoniais dos investigados já estão bloqueados para, eventualmente, reparar parte dos danos. Nesta quinta-feira, a &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-05/agu-pede-bloqueio-de-r-25-bi-de-12-associacoes-por-fraudes-no-inss&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;AGU pediu à Justiça Federal&lt;/a&gt; que bloqueie R$ 2,56 bilhões em bens de 12 entidades associativas.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dados do instituto e da CGU apontam para o “súbito aumento no montante dos descontos de mensalidades associativas realizados na folha de pagamento dos beneficiários do INSS” a partir de 2016, quando os descontos associativos somaram R$ 413 milhões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em 2017, o montante subiu para R$ 460 milhões. Já em 2018, foram descontados R$ 617 milhões. Em 2019, R$ 604 milhões. Em 2020, em meio à pandemia da covid-19, o valor caiu para R$ 510 milhões. Em 2021, o total voltou a subir, atingindo R$ 536 milhões. Em 2022, foram R$ 706 milhões. Em 2023, R$ 1,2 bilhão. E, no ano passado, R$ 2,8 bilhões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;As reclamações ao INSS cresceram quase que no mesmo ritmo dos descontos&lt;/strong&gt;. Só entre janeiro de 2023 e maio de 2024, o instituto recebeu mais de 1,163 milhão de pedidos de cancelamento de cobranças. A maioria, com a justificativa de que não tinha sido autorizada pelos beneficiários ou seus representantes legais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ontem, a ministra do Planejamento e Orçamento, Simone Tebet, &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2025-05/ninguem-ficara-prejudicado-com-descontos-indevidos-do-inss-diz-tebet&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;afirmou que o governo federal vai ressarcir&lt;/a&gt; todas as vítimas de descontos ilegais, usando, para isso, bens patrimoniais das pessoas e empresas que participavam do esquema criminoso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Ninguém vai ficar prejudicado nessa conta. Todos serão ressarcidos”, declarou Tebet. &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“A única coisa que temos que ponderar é que o dinheiro que irá ressarcir é não só fruto da apreensão de bens, porque isso pode ser insuficiente. Se precisar a União complementar, nós iremos complementar, mas vamos complementar com dinheiro público. Então temos que ter a responsabilidade de só restituir para quem deve [ser restituído]”, acrescentou.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Fri, 09 May 2025 12:10:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Alex Rodrigues – Repórter da Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642156 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia">Economia</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/operacao-sem-desconto">Operação Sem Desconto</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/inss">INSS</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/ressarcimento-0">Ressarcimento</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/aposentados">aposentados</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/pensionistas-0">Pensionistas</category>
  </item>
  <item>
    <title>Brasil deve terminar o ano melhor do que estimado por projeções</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-05/brasil-deve-terminar-o-ano-melhor-do-que-estimado-por-projecoes</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/H3OwUt_dC7Kfzc4xQJ0aQonNId4=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/04/02/0d9a6183.jpg?itok=fGJkaQaQ</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-05/brasil-deve-terminar-o-ano-melhor-do-que-estimado-por-projecoes&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;Ao comentar os dados sobre a queda na inflação oficial do país no mês de abril, que apontou &lt;strong&gt;queda de 0,43% no Índice Nacional de Preços ao Consumidor Amplo (IPCA)&lt;/strong&gt;, o ministro da Fazenda, Fernando Haddad, revelou estar confiante que o Brasil vai terminar o ano melhor do que as projeções que estão sendo feitas pelo mercado.&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642154&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642154&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mesmo sem revelar as suas projeções, o ministro disse que o ano de 2026 terá uma situação ainda “mais confortável”.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/camara-instala-comissao-sobre-isencao-do-imposto-de-renda-ate-r-5-mil&quot;&gt;Câmara instala comissão sobre isenção do Imposto de Renda até R$ 5 mil.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-04/mercado-financeiro-reduz-previsao-da-inflacao-para-555&quot;&gt;Mercado financeiro reduz previsão da inflação para 5,55%.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;“O IPCA está em linha com o que estava projetado. Eu estou confiante que nós vamos terminar o ano um pouquinho melhor do que as previsões. E o ano que vem numa situação mais confortável”, falou o ministro a jornalistas na manhã de hoje (9), na capital paulista.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Haddad participou hoje (9) do &lt;strong&gt;lançamento oficial da calculadora de renda variável (ReVar) na sede da B3, na capital paulista. A calculadora, que já está em funcionamento desde o final do ano passado, foi desenvolvida em uma parceria entre a Secretaria da Receita Federal e a B3.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois do evento, em entrevista a jornalistas, o ministro comentou sobre o esquema criminoso que foi descoberto na Previdência Social em que diversos aposentados e pensionistas tiveram descontos indevidos e não autorizados em seus benefícios.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.whatsapp.com/channel/0029VaoRTgrInlqYLSk59B2M&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt; Siga o canal da &lt;strong&gt;Agência Brasil &lt;/strong&gt;no WhatsApp&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Haddad informou que &lt;strong&gt;os aposentados e pensionistas que foram prejudicados com os descontos não autorizados serão ressarcidos e que parte desse ressarcimento será feito utilizando o bloqueio de contas das associações e sindicatos que lesaram os beneficiários.&lt;/strong&gt; Questionado se a União irá arcar com o restante do ressarcimento, o ministro disse apenas que essa questão será ainda definida. &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Vamos avaliar aí cada passo para verificar como os prejudicados vão ser reparados pelos danos que foram causados pelas associações que foram desmascaradas pelo governo federal”, disse Haddad.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“A notícia que nós tivemos da Advocacia-Geral da União é que um conjunto apreciável de recursos foram bloqueados das contas das associações que cometeram assaltos. Nós vamos fazer um balanço dessas iniciativas que a Advocacia-Geral da União está tomando e que a Controladoria Geral da União está tomando, justamente para fazer com que quem tem que pagar a conta é quem cometeu o abuso, quem cometeu a fraude. Não é só a responsabilidade penal, existe uma responsabilidade civil também, de ressarcimento de quem foi prejudicado. Essa é a avaliação que está sendo feita e parece que há quantidade de dinheiro disponível dessas associações para começar o ressarcimento de quem foi prejudicado”, acrescentou o ministro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2&gt;Reforma do Imposto de Renda&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A jornalistas, o ministro comentou ainda sobre a &lt;strong&gt;reforma do Imposto de Renda&lt;/strong&gt;, que está sendo &lt;strong&gt;relatada pelo deputado Arthur Lira.&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;Haddad revelou que ainda não conversou com Lira sobre a reforma, mas disse acreditar que o relator ainda deverá ouvir o Ministério da Fazenda “para formar um juízo sobre o que está em jogo”.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Nós estamos à disposição para prestar os esclarecimentos, mas assim que ele nos procurar – e ele já sabe que eu estou 100% à disposição do Parlamento, sobretudo do relator - nós vamos apresentar para ele os nossos cálculos e mostrar que está mais fácil do que parece aprovar essa grande reforma da renda, que visa buscar a justiça”, falou o ministro. “Hoje nós temos um sistema em que a professora de escola pública paga imposto de renda, o policial militar e o bombeiro pagam imposto de renda e quem ganha R$ 1 milhão de reais por ano não paga nada. Nós estamos fixando uma alíquota mínima para todos os brasileiros que tem essa renda para começar uma correção das grandes injustiças”, acrescentou.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Para o ministro, o Brasil vai viver “uma revolução” com as reformas, principalmente a tributária. “A mudança vai ser tão grande que nós vamos sair de um caos e de um inferno para um ambiente transparente, simplificado e digitalizado”, disse ele.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Tarifaço&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O ministro também voltou a comentar sobre os &lt;strong&gt;efeitos da&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;política de tarifaço que está sendo aplicada pelo governo dos Estados Unidos&lt;/strong&gt;. Segundo Haddad, turbulências estão sendo enfrentadas em todo o mundo.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Tenho conversado com os meus pares e todo mundo está sofrendo com os efeitos dessa turbulência, seja na Colômbia, no México, qualquer lugar. Cada um está enfrentando à sua maneira. O que eu entendo é que o Brasil está bem posicionado para enfrentar essa turbulência. Nós vamos continuar crescendo, vamos continuar gerando emprego, vamos trazer a inflação para dentro da meta, mas vamos continuar gerando oportunidade de renda, trabalho e renda no Brasil”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2&gt;Revar&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Programa Auxiliar de Apuração do Imposto sobre a Renda da Pessoa Física para operações de &lt;strong&gt;Renda Variável (ReVar) &lt;/strong&gt;é a calculadora oficial da Receita Federal, elaborada em parceria com a B3, para calcular o imposto incidente sobre a renda variável de pessoas físicas. &lt;strong&gt;Essa ferramenta permitirá automatizar completamente o processo de apuração de ganhos em renda variável e, por consequência, o cálculo do Imposto de Renda devido nessas operações.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segundo o ministro Haddad, a calculadora é um mecanismo “muito simplificado” para declarar os ganhos em renda variável. &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Com essa ferramenta, tudo fica automatizado, inclusive a ideia de que, uma vez autorizada, a Receita passe a incluir na declaração eletrônica pré-preenchida todos os ganhos que as pessoas têm para investir nesse tipo de mercado. Isso vai permitir dar um salto de qualidade”, falou.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Depois dessa ferramenta, o governo também espera anunciar, em breve, &lt;strong&gt;uma que permita calcular digitalmente o imposto sobre o consumo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Isso está no espírito da digitalização completa da economia brasileira que já está em curso e vai ganhar atração a partir do ano que vem, com a digitalização do Imposto sobre Consumo. Então, daqui a pouquinho, eu diria em cerca de dois ou três anos, toda a economia brasileira estará digitalizada”, disse o ministro. “O governo vai deixar de ser um problema e vai ser um amigo do contribuinte e do cidadão”, completou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;calculadora ReVar&lt;/strong&gt; é gratuita e está disponível na &lt;a href=&quot;https://www.investidor.b3.com.br/login&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;área do investidor da B3&lt;/a&gt;. Segundo a bolsa de São Paulo, os investidores precisam apenas autorizar que os dados sejam compartilhados com a Receita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Fri, 09 May 2025 12:00:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Elaine Patricia Cruz – Repórter da Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642154 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia">Economia</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/ministro-fernando-haddad">ministro Fernando Haddad</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/projecoes">projeções</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/brasil">brasil</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/economia-0">economia</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/imposto-de-renda">Imposto de Renda</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/revar">ReVar</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/ipca">IPCA</category>
  </item>
  <item>
    <title>Dia das Mães: 80% dos moradores de favelas pretendem dar presentes</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-05/dia-das-maes-80-dos-moradores-de-favelas-pretendem-dar-presentes</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/71nCscWK4ucR7uEvkRjLMHDfrSY=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/atoms/image/compras_natal_dsc_0295.jpg?itok=5DbI6Y0Y</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-05/dia-das-maes-80-dos-moradores-de-favelas-pretendem-dar-presentes&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;Oito em dez moradores de favelas e periferias brasileiras pretendem presentear alguém no Dia das Mães, segundo pesquisa feita pelo Data Favela. O levantamento mostra um crescimento de 16 pontos percentuais em relação ao ano passado, quando 64% afirmaram ter presenteado alguém.&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642133&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642133&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O levantamento mostra ainda que 38% dos entrevistados pretendem investir de R$ 100 a R$ 200 em presentes, 25% até R$ 100, 22% entre R$ 200 e R$ 500, 10% entre R$ 500 e R$ 1.000 e 4% acima de R$ 1.000.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-05/dia-das-maes-gasto-medio-com-presente-deve-ser-de-r-298-diz-sebrae&quot;&gt;Dia das Mães: gasto médio com presente deve ser de R$ 298, diz Sebrae.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2025-05/golpes-no-dia-das-maes-veja-como-se-proteger-nas-compras-online&quot;&gt;Golpes no Dia das Mães: veja como se proteger nas compras online.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;“O Dia das Mães é uma das datas mais potentes do calendário do varejo porque ativa, ao mesmo tempo, emoção e economia. E nas favelas e periferias, esse movimento ganha escala. Seja nas lojas de rua, no comércio local ou em grandes redes, o consumo se organiza com força nesses territórios, que hoje são protagonistas na dinâmica do varejo nacional”, afirma o fundador do Data Favela, Renato Meirelles.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.whatsapp.com/channel/0029VaoRTgrInlqYLSk59B2M&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt; Siga o canal da&lt;strong&gt; Agência Brasil &lt;/strong&gt;no WhatsApp&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Entre os que pretendem presentear, a maioria (81%) vai homenagear suas mães. Outras a serem presenteadas são a esposa ou namorada (21%), a sogra (13%), a irmã, tia ou prima (10%) e outras pessoas (5%).&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“É muito significativo ter 81% de pessoas em periferias e favelas se articulando para presentear o que eles consideram como figura materna, sendo consanguínea ou não. Mulheres e mães, como base da pirâmide, desempenham papéis fundamentais na sociedade. Mesmo sobrecarregadas e, por vezes, sem poder de escolha, essas matriarcas continuam no corre para garantir uma vida melhor à sua família nuclear”, disse a coordenadora de pesquisas do Data Favela, Bruna Hasclepides.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
     <pubDate>Fri, 09 May 2025 11:33:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642133 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia">Economia</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/dia-das-maes">Dia das mães</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/presentes-0">Presentes</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/moradores-0">Moradores</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/favela-4">Favela</category>
  </item>
  <item>
    <title>Inflação perde força pelo 2º mês seguido e fecha abril em 0,43%</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-05/inflacao-perde-forca-pelo-2o-mes-seguido-e-fecha-abril-em-043</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/PXobu1fzntkYvIjl6qs6bMiVypM=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/atoms/image/1064929-edit_04214.jpg?itok=oewtOGzV</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-05/inflacao-perde-forca-pelo-2o-mes-seguido-e-fecha-abril-em-043&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;strong&gt;A inflação oficial fechou abril em 0,43%, pressionada principalmente pelos preços dos alimentos e de produtos farmacêuticos. O resultado mostra desaceleração pelo segundo mês seguido, após o Índice Nacional de Preços ao Consumidor Amplo (IPCA) ter marcado 1,31% em fevereiro e 0,56% em março.&lt;/strong&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642130&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642130&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O índice é o maior para um mês de abril desde 2023 (0,61%). Em abril de 2024, a variação havia sido de 0,38%.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-04/ibge-industria-recua-em-sete-dos-15-locais-pesquisados-em-fevereiro&quot;&gt;IBGE: indústria recua em sete dos 15 locais pesquisados em fevereiro.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-04/indice-que-reajusta-aluguel-acumula-inflacao-de-850-em-12-meses&quot;&gt;Índice que reajusta aluguel acumula inflação de 8,50% em 12 meses.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-04/mercado-financeiro-reduz-previsao-da-inflacao-para-557&quot;&gt;Mercado financeiro reduz previsão da inflação para 5,57%.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;No período de 12 meses, o IPCA soma 5,53%, o maior desde fevereiro de 2023 (5,6%) e acima da meta do governo. Em março, esse acumulado era de 5,48%. &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/ibge&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Os dados foram divulgados nesta sexta-feira (9), no Rio de Janeiro&lt;/a&gt;, pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística (IBGE).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A meta de inflação estipulada pelo Conselho Monetário Nacional (CMN) é de 3%, com tolerância de 1,5 ponto percentual para mais ou para menos, ou seja, um intervalo de 1,5% a 4,5%.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde o início de 2025, a meta é considerada descumprida se ficar seis meses seguidos fora do intervalo de tolerância. Todos os resultados desde janeiro figuraram acima do teto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.whatsapp.com/channel/0029VaoRTgrInlqYLSk59B2M&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt; Siga o canal da &lt;strong&gt;Agência Brasil &lt;/strong&gt;no WhatsApp&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Alimentos e remédios&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dos nove grupos de preços pesquisados pelo IBGE, oito apresentaram inflação positiva, com os maiores pesos  exercidos por alimentos e saúde. Juntos, esses dois grupos responderam por 0,34 ponto percentual (p.p.) do IPCA.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;- Alimentação e bebidas: 0,82% (0,18 p.p.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;- Habitação: 0,14% (0,02 p.p.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;- Artigos de residência: 0,53% (0,02 p.p.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;- Vestuário: 1,02% (0,05 p.p.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;- Transportes: -0,38% (-0,08 p.p.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;- Saúde e cuidados pessoais: 1,18% (0,16 p.p.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;- Despesas pessoais: 0,54% (0,05 p.p.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;- Educação: 0,05% (0 p.p.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;- Comunicação: 0,69% (0,03 p.p.)&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Maior impacto&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Apesar de representar o maior impacto de alta na inflação de abril, o grupo alimentos e bebidas mostra desaceleração ante março, quando foi de 1,17%.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os alimentos integram o grupo de maior peso no IPCA, por isso, mesmo desacelerando, exercem impacto importante na média de preços da cesta de consumo dos brasileiros. Os produtos que mais puxaram para cima o preço da comida foram:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; - batata-inglesa (18,29%)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;- tomate (14,32%)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;- café moído (4,48%)&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Café sobe 80,2%&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Em 12 meses, o café apresenta alta de 80,2%, configurando-se a maior variação acumulada desde o início do Plano Real em julho de 1994.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por outro lado, o arroz, que caiu 4,19%, foi o item alimentício que mais colaborou para segurar os preços. O ovo, que vinha sendo um dos vilões (alta de 16,74% em doze meses), recuou 1,29% em abril.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De acordo com o gerente da pesquisa, Fernando Gonçalves, a inflação dos alimentos é muito influenciada por questões climáticas. “Muitos deles tiveram questão de clima, ou chove muito ou não chove”, afirma. &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Os efeitos da natureza não tem como controlar”, observou.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Fernando destaca que o índice de difusão - indicador que mostra a proporção de subitens que tiveram aumento de preço no mês - passou de 55% para 70% dos 168 produtos alimentícios pesquisados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em todo o IPCA, o índice de difusão ficou em 67% dos 377 subitens apurados – o maior desde dezembro de 2024 (69%).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No grupo saúde e cuidados pessoais, o resultado foi influenciado por &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/saude/noticia/2025-03/teto-para-reajuste-de-medicamentos-e-publicado-entenda&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;produtos farmacêuticos, que subiram 2,32%, por conta do reajuste de medicamentos de até 5,09%&lt;/a&gt; autorizado pelo governo a partir de 31 de março.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Alívio nos transportes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O grupo de transportes foi o único a ter queda nos preços (-0,38%)&lt;/strong&gt;, resultado influenciado pela redução dos preços das passagens aéreas (-14,15%), o que exerceu o principal impacto negativo no IPCA de abril, com peso de -0,09 p.p.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os combustíveis também ajudaram, recuando 0,45%. Todos tiveram variação negativa:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;óleo diesel: -1,27%&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;gás veicular: -0,91%&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;etanol: -0,82%&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;gasolina (subitem que mais pesa no IPCA): -0,35%&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fernando Gonçalves destaca que “houve redução no preço do óleo diesel nas refinarias a partir de 1º de abril e, no caso do etanol, houve avanço na safra”.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Foco do BC&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ao separar a inflação entre itens de serviços e controlados&lt;/strong&gt;, o IBGE aponta que o agregado de serviço desacelerou de 0,62% em março para 0,20% em abril. Já os preços monitorados, ou seja, controlados pelo governo, aceleraram de 0,18% para 0,35%.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O comportamento da inflação de serviços é um dos fatores avaliados pelo Comitê de Política Monetária (Copom) do Banco Central (BC)&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-05/copom-eleva-juros-basicos-da-economia-para-1475-ao-ano&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; para decidir o nível da taxa básica de juros, a Selic, atualmente em 14,75% ao mês&lt;/a&gt;. A definição da Selic é uma das formas de buscar o controle da inflação. Quanto maiores os juros, menos favorável ao consumo fica a economia, tendendo a segurar os preços.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“No agregado de serviços, a desaceleração é explicada pela queda das passagens aéreas. E nos monitorados, a explicação para a aceleração vem do aumento dos produtos farmacêuticos”, explica Gonçalves.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A energia elétrica residencial apresentou queda de 0,08%, devido à redução de tributos (PIS/Cofins) em algumas áreas.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;INPC&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O IBGE divulgou também que o Índice Nacional de Preços ao Consumidor (INPC) &lt;strong&gt;teve alta de 0,48% em abril&lt;/strong&gt;.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A diferença entre os dois índices é que o INPC apura a inflação para as famílias com renda de até cinco salários mínimos. Já o IPCA, para lares com renda de até 40 salários mínimos. Atualmente, o mínimo é de R$ 1.518. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O IBGE confere pesos diferentes aos grupos de preços pesquisados. No INPC, por exemplo, os alimentos representam 25% do índice, mais que no IPCA (21,86%), pois as famílias de menor renda gastam proporcionalmente mais com comida. Na ótica inversa, o preço de passagem de avião pesa menos no INPC do que no IPCA&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O INPC influencia diretamente a vida de muitos brasileiros, pois o acumulado móvel de 12 meses costuma ser utilizado para cálculo do reajuste de salários de diversas categorias ao longo do ano.&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Fri, 09 May 2025 11:19:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Bruno de Freitas Moura - Repórter da Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642130 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia">Economia</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/inflacao">inflação</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/queda-1">Queda</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/ibge">IBGE</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/pesquisa">pesquisa</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/ipca">IPCA</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/inpc">INPC</category>
  </item>
  <item>
    <title>Poupança tem saída líquida de R$ 6,4 bilhões em abril</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-05/poupanca-tem-saida-liquida-de-r-64-bilhoes-em-abril</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/QXUJulvKtrD1vbfE8liVducDnbE=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/real_moedadinheiro_jfcrz_abr_1701220049_1.jpg?itok=aAwQrUst</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-05/poupanca-tem-saida-liquida-de-r-64-bilhoes-em-abril&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;O saldo da aplicação na caderneta de poupança caiu, com registro de mais saques do que depósitos no mês de abril. &lt;strong&gt;As saídas superaram as entradas em R$ 6,4 bilhões, de acordo com relatório divulgado nesta sexta-feira (9) pelo Banco Central (BC).&lt;/strong&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642128&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642128&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em abril, foram aplicados R$ 349,6 bilhões, contra saques de R$ 356 bilhões. Os rendimentos creditados nas contas de poupança somaram R$ 6,5 bilhões. O saldo da poupança é de pouco mais de R$ 1 trilhão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-05/preco-da-cesta-basica-sobe-em-15-de-17-capitais-pesquisadas-em-abril&quot;&gt;Preço da Cesta Básica sobe em 15 de 17 capitais pesquisadas em abril.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-05/empresas-em-recuperacao-judicial-sobem-69-no-1o-trimestre-de-2025&quot;&gt;Empresas em Recuperação Judicial sobem 6,9% no 1º trimestre de 2025.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-05/mercado-espera-ultima-alta-da-selic-em-2025-1475-ao-ano&quot;&gt;Mercado espera última alta da Selic em 2025: 14,75% ao ano.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;strong&gt;Este é o quarto mês seguido de resultado negativo na poupança. No acumulado do ano, a caderneta tem resgate líquido de R$ 52,1 bilhões.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde julho do ano passado, a caderneta registra saída líquida, com exceção do mês de dezembro de 2024, quando os brasileiros depositaram R$ 5 bilhões a mais do que sacaram. Em todo o ano de 2024, as &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-01/poupanca-tem-saida-de-r-154-bilhoes-em-2024&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;retiradas da poupança&lt;/a&gt; superaram os depósitos em R$ 15,5 bilhões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.whatsapp.com/channel/0029VaoRTgrInlqYLSk59B2M&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt; Siga o canal da &lt;strong&gt;Agência Brasil &lt;/strong&gt;no WhatsApp&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Entre as razões para ossaques na poupança está a manutenção da Selic – a taxa básica de juros – em alta, o que estimula a aplicação em investimentos com melhor desempenho.&lt;/strong&gt; Nesta semana, o Comitê de Política Monetária (Copom) do BC elevou a &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-05/mercado-espera-ultima-alta-da-selic-em-2025-1475-ao-ano&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Selic &lt;/a&gt;pela sexta vez consecutiva, para 14,75% ao ano, em um ciclo de contração na política monetária em meio à alta do preço dos alimentos e da energia e as incertezas em torno da economia global.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em comunicado, o Copom não deu pistas sobre o que deve ocorrer na próxima reunião, na metade de junho. Apenas afirmou que o clima de incerteza permanece alto e exigirá prudência da autoridade monetária, tanto em eventuais aumentos futuros como no período em que a Selic deve ficar em 14,75% ao ano.&lt;strong&gt; &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-05/mercado-espera-ultima-alta-da-selic-em-2025-1475-ao-ano&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Para o mercado financeiro, a Selic deve encerrar 2025 neste patamar&lt;/a&gt;.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;*Título foi alterado às 13h46 para correção do valor. O número correto é R$ 6,4 bilhões, e não milhões como publicado inicialmente&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Fri, 09 May 2025 10:51:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Andreia Verdélio* – Repórter da Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642128 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia">Economia</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/banco-central">banco central</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/poupanca-0">poupança</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/rendimentos-creditados">rendimentos creditados</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/saida-liquida">saída líquida</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/abril">abril</category>
  </item>
  </channel>
</rss>
