<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?><rss version="2.0" xml:base="https://agenciabrasil.ebc.com.br/rss/ultimasnoticias/feed.xml/4" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title></title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/rss/ultimasnoticias/feed.xml/4</link>
    <description></description>
    <language>pt-br</language>
     <atom:link href="https://agenciabrasil.ebc.com.br/rss/4/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
      <item>
    <title>Lula se reúne com empresários chineses em Pequim</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/lula-se-reune-com-empresarios-chineses-em-pequim</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/oUdJUwcF9pel8hnj6Lg6wQhuy0s=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/11/54510081258_efea9b7f84_o.jpga_.jpg?itok=AQWRq2-O</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/lula-se-reune-com-empresarios-chineses-em-pequim&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;strong&gt;O presidente Luiz Inácio Lula da Silva tem uma agenda repleta de encontros com empresários nesta segunda-feira (12), em Pequim, onde cumpre visita oficial nos próximos dias. &lt;/strong&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642323&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642323&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Segundo o Palácio do Planalto, Lula se encontrará com os CEOs (diretores executivos) de duas grandes empresas chinesas. A primeira reunião será com Lei Zhang, da Envision Energy, que produz turbinas de energia eólica. Em seguida, Lula recebe Cheng Fubo, da Norinco, corporação industrial que atua nos setores de defesa, automotivo, fabricação de máquinas, produtos químicos, eletrônicos, entre outros. &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/russia-e-china-aumentarao-cooperacao-para-enfrentar-eua&quot;&gt;Rússia e China aumentarão cooperação para enfrentar EUA.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/brasil-e-china-devem-fechar-16-acordos-em-nova-visita-de-lula-pequim&quot;&gt;Brasil e China devem fechar 16 acordos em nova visita de Lula a Pequim.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-04/tarifas-entre-eua-e-china-podem-ampliar-exportacoes-brasileiras&quot;&gt;Tarifas entre EUA e China podem ampliar exportações brasileiras.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;Essas reuniões ocorrerão ao longo da manhã, no hotel onde Lula está hospedado, noite de domingo no horário oficial de Brasília.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na parte da tarde de segunda, ainda madrugada no Brasil, Lula prossegue a agenda empresarial participando de encontro com representantes de empresas do setor de saúde, seguido da assinatura de acordos. No fim do dia, o presidente brasileiro participa do encerramento do seminário Brasil-China, que reúne empreendedores de ambos os países.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Cúpula Celac-China&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Na terça-feira (13), a visita oficial terá continuidade com a participação do presidente brasileiro na cúpula de chefes de Estado e de Governo da Comunidade de Estados Latino-americanos e Caribenhos (Celac) com o governo chinês. A Celac é a única organização que reúne praticamente todos os países latino-americanos.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;No mesmo dia, cumprindo visita de Estado, Lula terá encontros com as principais autoridades chinesas, entre os quais o presidente da Comissão Permanente da Assembleia Nacional Popular, Zhao Leji, e o primeiro-ministro da China, Li Qiang, e, finalmente, uma reunião ampliada com o presidente da China, Xi Jinping, no Grande Palácio do Povo. &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/brasil-e-china-devem-fechar-16-acordos-em-nova-visita-de-lula-pequim&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Ao menos 16 acordos entre os dois países devem ser assinados na ocasião&lt;/a&gt;.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lula, a primeira-dama Janja da Silva e uma comitiva de diversos ministros chegaram à China na noite de sábado (10), depois de visita à Rússia, onde o chefe do governo brasileiro de encontrou com o presidente Vladimir Putin, e &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/na-russia-lula-celebra-80-anos-da-vitoria-contra-o-nazismo&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;participou da cerimônia de 80 anos da vitória da União Soviética sobre a Alemanha nazista&lt;/a&gt;, pondo fim à Segunda Guerra Mundial na Europa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A previsão é que o presidente volte ao Brasil na quarta-feira (14).    &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Sun, 11 May 2025 18:14:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Pedro Rafael Vilela – Repórter da Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642323 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional">Internacional</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/lula">Lula</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/china">China</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/celac-1">Celac</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/visita-oficial-12">Visita Oficial</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/empresarios-0">empresários</category>
  </item>
  <item>
    <title>Alckmin deve representar o Brasil em missa inaugural de Leão XIV</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/alckmin-deve-representar-o-brasil-em-missa-inaugural-de-leao-xiv</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/QacsQPQslPtxnadq0VH7J6WMfg8=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/11/geraldo_alckmin_feira_mst02.jpg?itok=K4od5kHI</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/alckmin-deve-representar-o-brasil-em-missa-inaugural-de-leao-xiv&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/missa-de-posse-do-papa-leao-xiv-ocorrera-em-18-de-maio&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;O presidente em exercício, Geraldo Alckmin, afirmou neste domingo (11) que será uma honra representar o governo brasileiro na missa que marcará o início do pontificado do papa Leão XIV, em Roma, no dia 18 deste mês&lt;/a&gt;. A indicação da ida de Alckmin foi dada pelo presidente Luiz Inácio Lula da Silva, em entrevista coletiva concedida em Moscou, onde o mandatário cumpriu agenda oficial, antes de viajar para China.&lt;/strong&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642314&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642314&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&quot;O presidente Lula ainda não falou comigo, mas eu vi na imprensa que ele vai pedir que eu represente o governo e o povo brasileiro na posse do nosso pontífice, Leão XIV. Será uma honra. O Brasil é o maior país católico do mundo&quot;, disse Alckmin a jornalistas durante visita à 5ª Feira Nacional da Reforma Agrária, organizada pelo Movimento dos Trabalhadores Rurais Sem-Terra (MST), na cidade de São Paulo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/papa-pede-fim-das-guerras-paz-na-ucrania-e-cessar-fogo-em-gaza&quot;&gt;Papa pede fim das guerras, paz na Ucrânia e cessar-fogo em Gaza.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/em-1a-saida-do-vaticano-leao-14-visita-tumulo-do-papa-francisco&quot;&gt;Em 1ª saída do Vaticano, Leão 14 visita túmulo do papa Francisco.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/missa-de-posse-do-papa-leao-xiv-ocorrera-em-18-de-maio&quot;&gt;Missa de posse do papa Leão XIV ocorrerá em 18 de maio.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/quem-e-o-papa-leao-xiv-proximo-de-francisco-e-missionario-no-peru&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Geraldo Alckmin, que é católico praticante, destacou o fato de o novo papa ter nascido nos Estados Unidos e tido uma trajetória pastoral de décadas no Peru&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&quot;Nós estamos muito felizes, todos os latino-americanos. O papa dará continuidade ao trabalho do papa Francisco&quot;, reforçou, lembrando que a escolha do nome Leão XIV remete a Leão XIII, pontífice que estabeleceu as bases doutrinárias da justiça social na Igreja Católica, no início do século passado, por meio da famosa encíclica Rerum Novarum.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&quot;Tenho certeza de que o papa Leão XIV será um papa contemporâneo, do nosso tempo. Já a primeira mensagem dele foi a paz. Eu acho que ele vai ter um papel importante no diálogo, na aproximação entre as religiões, na aproximação entre os povos. É o papa da esperança e contemporâneo da questão climática, da justiça social&quot;, completou.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Feira agroecológica&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Na visita à edição de 2025 da Feira Nacional da Reforma Agrária, o presidente em exercício enfatizou a preocupação dos agricultores familiares com a agroecologia e a produção de alimentos orgânicos.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&quot;A preocupação com mudas nativas, com a recomposição de matas ciliares, a recomposição do nosso bioma. E destacar também a agroecologia, os produtos orgânicos,  saudáveis, destacar a produção de alimentos. A agricultura familiar é campeã da produção de alimentos, especialmente verduras, arroz, feijão, frutas. E a agroindústria, através do associativismo e do cooperativismo.&quot; &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O evento deve receber, até o fim do dia de hoje, cerca de 300 mil visitantes, que podem participar de atividades artísticas, políticas e culturais e a oferta de mais de 1,8 mil tipos de alimentos diferentes, produzidos por acampamentos e assentamentos de todo o país.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Vale-alimentação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Alckmin também afirmou que o governo federal está fechando propostas de mudanças no Programa de Alimentação do Trabalhador (PAT), que estabelece regras sobre a concessão dos vales alimentação e refeição pelas empresas a seus funcionários com carteira assinada.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&quot;Entendo que há espaço para diminuir a intermediação, para que esse recurso beneficie mais o trabalhador, o seu poder de compra, e também os pequenos fornecedores&quot;, afirmou.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2&gt;Fraude no INSS&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Questionado sobre as medidas para resolver a situação de aposentados e pensionistas prejudicados com a fraude dos descontos indevidos feitos por associações, Alckmin disse que o caso será solucionado pelo governo.  &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&quot;É importante destacar que não começou agora. Infelizmente, começou lá atrás, mas vai terminar agora. Já foi totalmente suspenso, sem mais nenhum desconto&quot;, assegurou.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O presidente em exercício enumerou as ações em curso, como o &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-05/agu-pede-bloqueio-de-bens-de-mais-14-investigados-por-fraude-no-inss&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;pedido da Advocacia-Geral da União (AGU) para bloquear bens de empresas e pessoas físicas&lt;/a&gt; acusadas de envolvimento no esquema e o&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-05/inss-vai-devolver-r-292-milhoes-aposentados-com-descontos-ilegais&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; início da devolução dos recursos cobrados indevidamente&lt;/a&gt;, que começará com aporte de R$ 292 milhões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda segundo Alckmin, cerca de 20 milhões de aposentados do Instituto Nacional do Seguro Social (INSS), que não tiveram descontos indevidos, foram comunicados pela autarquia. Os outros beneficiários poderão indicar, por meio da plataforma Meu INSS, se autorizaram descontos de associações. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Além do serviço pela internet, o INSS estuda uma forma de atender, de forma presencial, os aposentados que têm dificuldade de acesso à internet.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Sun, 11 May 2025 14:02:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Pedro Rafael Vilela – Repórter da Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642314 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional">Internacional</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/geraldo-alckmin-0">Geraldo Alckmin</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/pontificado-de-leao-xiv">Pontificado de Leão XIV</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/missa-inaugural">missa inaugural</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/5a-feira-nacional-da-reforma-agraria">5ª Feira Nacional da Reforma Agrária</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/mst">MST</category>
  </item>
  <item>
    <title>Em 1ª saída do Vaticano, Leão 14 visita túmulo do papa Francisco</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/em-1a-saida-do-vaticano-leao-14-visita-tumulo-do-papa-francisco</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/xgCDjAjLXzKhiVVTnh5cN0BWK1E=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/08/2025-05-08t173055z_1131598868_rc2tdeaamrif_rtrmadp_3_pope-succession.jpg?itok=Ulpy_d9D</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/em-1a-saida-do-vaticano-leao-14-visita-tumulo-do-papa-francisco&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;O Papa Leão 14 fez neste sábado (10) sua primeira viagem para fora do Vaticano, em local a cerca de uma hora a leste de Roma, para visitar um santuário católico, parando no caminho de volta para prestar homenagens no túmulo de seu antecessor, Francisco.&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642299&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642299&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leão 14 acenou do lado do passageiro de um Volkswagen ao chegar à Basílica de Santa Maria Maior, em Roma. Entrando na igreja sob alguns gritos de &quot;Viva il papa&quot; (Viva o papa), Leão 14 caminhou lentamente até o túmulo de Francisco, depositando nele uma flor branca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/missa-de-posse-do-papa-leao-xiv-ocorrera-em-18-de-maio&quot;&gt;Missa de posse do papa Leão XIV ocorrerá em 18 de maio.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/lula-cumprimenta-novo-papa-e-pede-continuidade-do-legado-de-francisco&quot;&gt;Lula cumprimenta novo papa e pede continuidade do legado de Francisco.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/quem-e-o-papa-leao-xiv-proximo-de-francisco-e-missionario-no-peru&quot;&gt;Quem é o papa Leão XIV: próximo de Francisco e missionário no Peru.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;Ele então se ajoelhou em oração por alguns momentos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O novo papa fez a viagem até Santa Maria Maior depois de viajar para a pequena cidade de Genazzano, onde havia visitado anteriormente um santuário dedicado à Virgem Maria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leão 14 -- o ex-cardeal norte-americano Robert Prevost -- foi eleito papa em 8 de maio. Ele é membro da ordem religiosa agostiniana, que administra o Santuário de Nossa Senhora do Bom Conselho em Genazzano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O papa apertou as mãos e ofereceu bênçãos a algumas pessoas na multidão antes de entrar no santuário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No final da visita, ele disse aos presentes no santuário que queria ir rezar pedindo orientação nos primeiros dias de seu papado, de acordo com uma declaração do Vaticano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O papa Francisco, falecido em 21 de abril, fazia visitas surpresa a locais católicos perto de Roma com bastante frequência. Ele pediu para ser sepultado em Santa Maria Maior, em um túmulo simples, decorado apenas com a inscrição &quot;Francisco&quot;, seu nome em latim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Francisco tinha uma devoção especial pela basílica, outro santuário mariano. Nos primeiros dias após seu sepultamento, mais de 30.000 pessoas lotaram a igreja para visitar seu local de descanso final.&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Sat, 10 May 2025 16:46:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Joshua McElwee - Repórter da Reuters</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642299 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional">Internacional</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/papa-leao-14">Papa Leão 14</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/1a-saida">1ª saída</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/vaticano">Vaticano</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/roma">Roma</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/tumulo">túmulo</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/papa-francisco">papa Francisco</category>
  </item>
  <item>
    <title>Paquistão diz que três bases aéreas foram alvo de mísseis indianos</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/paquistao-diz-que-tres-bases-aereas-foram-alvo-de-misseis-indianos</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/SRxHbBgYnM6hirrhR-QW2cTBMFM=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/10/2025-05-10t030401z_1788539046_mt1anadl000ruc642_rtrmadp_3_anadolu.jpg?itok=5oYf9YES</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/paquistao-diz-que-tres-bases-aereas-foram-alvo-de-misseis-indianos&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;O Paquistão disse que a Índia disparou mísseis contra três bases aéreas na madrugada de sábado (horário local), incluindo uma próxima à capital, Islamabad, mas as defesas aéreas paquistanesas interceptaram a maioria deles, conforme os países vizinhos prolongavam seus piores combates em quase três décadas.&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642253&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642253&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Envolvidos em uma disputa de longa data pela Caxemira, os dois países têm se envolvido em confrontos diários desde quarta-feira, quando a Índia lançou ataques dentro do Paquistão contra o que chamou de bases de militantes. O Paquistão prometeu retaliar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/india-ataca-paquistao-apos-morte-de-turistas-na-caxemira&quot;&gt;Índia ataca Paquistão após a morte de turistas na Caxemira.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/paquistao-diz-ter-abatido-25-drones-india-repeliu-retaliacao&quot;&gt;Paquistão diz ter abatido 25 drones; Índia repeliu retaliação.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&quot;A Índia, por meio de seus aviões, lançou mísseis ar-superfície. A base de Nur Khan, a base de Mureed e a base de Shorkot foram alvos&quot;, disse o porta-voz militar do Paquistão, tenente-general Ahmed Sharif Chaudhry, em pronunciamento televisionado tarde da noite.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma das bases aéreas fica na cidade de Rawalpindi, nos arredores da capital Islamabad, e as outras duas ficam na província do Punjab, no leste do Paquistão, vizinha da Índia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O porta-voz militar paquistanês disse que apenas alguns mísseis conseguiram passar pelas defesas aéreas, e esses não atingiram nenhum &quot;ativo aéreo&quot;, de acordo com as avaliações iniciais de danos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os ministérios das Relações Exteriores e da Defesa da Índia não responderam imediatamente a um pedido de comentário fora do horário comercial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Índia disse que seus ataques na quarta-feira foram uma retaliação a um ataque mortal contra turistas hindus na Caxemira indiana no mês passado&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Paquistão negou as acusações da Índia de que estaria envolvido no ataque aos turistas. Desde quarta-feira, os dois países trocaram artilharia transfronteiriça, e enviaram drones e mísseis para o espaço aéreo um do outro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grande parte dos combates desta sexta-feira ocorreu na Caxemira indiana e nos Estados indianos vizinhos. A Índia afirmou ter abatido drones paquistaneses.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pelo menos 48 pessoas foram mortas desde quarta-feira, de acordo com estimativas de vítimas em ambos os lados da fronteira que não foram verificadas de forma independente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;*É proibida a reprodução deste conteúdo.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Sat, 10 May 2025 11:16:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Gibran Peshimam e Ariba Shahid - Repórteres da Reuters</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642253 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional">Internacional</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/paquistao">Paquistão</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/bases-aereas">bases aéreas</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/misseis-indianos">mísseis indianos</category>
  </item>
  <item>
    <title>Missa de posse do papa Leão XIV ocorrerá em 18 de maio</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/missa-de-posse-do-papa-leao-xiv-ocorrera-em-18-de-maio</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/nLtP_BQAuNiv8QkdzVKvNHcrO9I=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/08/2025-05-08t172447z_1276743715_rc2tdeacflfs_rtrmadp_3_pope-leo-xiv.jpg?itok=beL8Cg26</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/missa-de-posse-do-papa-leao-xiv-ocorrera-em-18-de-maio&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;O papa recém-eleito Leão XIV celebrará a missa de início de pontificado, na Praça São Pedro, às 10h (horário local, 5h em Brasília) do próximo dia 18. &lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642126&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642126&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na terça-feira, 20 de maio, ele tomará posse da Basílica Papal de São Paulo Fora dos Muros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/papa-leao-xiv-pede-que-igreja-ilumine-noites-escuras-do-mundo&quot;&gt;Papa Leão XIV pede que Igreja ilumine &quot;noites escuras do mundo”.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;A data, divulgada nesta sexta-feira (9) pelo Vaticano, marca o início do pontificado do líder da Igreja Católica, que congrega 1,4 bilhão de fiéis em todo o mundo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda de acordo com a Santa Sé, neste sábado (10), o papa se reúne com os cardeais. No domingo (11), marcando sua primeira aparição pública após a eleição, estão previstas uma oração e uma saudação a partir da sacada da Basílica de São Pedro.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.whatsapp.com/channel/0029VaoRTgrInlqYLSk59B2M&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt; Siga o canal da &lt;strong&gt;Agência Brasil&lt;/strong&gt; no WhatsApp&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Conclave&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O cardeal norte-americano Robert Francis Prevost, de 69 anos, foi apresentado nesta quinta-feira (8) ao mundo como o 267º papa da Igreja. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O nome escolhido pelo novo pontífice é Leão XIV. Ele sucede o papa Francisco, falecido no último dia 21.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O lema episcopal de Leão XIV é &lt;em&gt;In Illo uno unum&lt;/em&gt; (Em um só somos um), palavras que Santo Agostinho pronunciou em um sermão sobre o Salmo 127, para explicar que, “embora nós, cristãos, sejamos muitos, no único Cristo, somos um”.&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Fri, 09 May 2025 10:33:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Paula Laboissière – Repórter da Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642126 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional">Internacional</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/papa">Papa</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/leao-xiv">Leão XIV</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/vaticano">Vaticano</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/posse-1">Posse</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/missa-0">Missa</category>
  </item>
  <item>
    <title>Papa Leão XIV pede que Igreja ilumine &quot;noites escuras do mundo”</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/papa-leao-xiv-pede-que-igreja-ilumine-noites-escuras-do-mundo</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/JptpoprvkanL_p6tK5W35VheSgo=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/08/2025-05-08t173259z_487257788_rc2tdeaady4o_rtrmadp_3_pope-succession.jpg?itok=-C_rcc4D</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/papa-leao-xiv-pede-que-igreja-ilumine-noites-escuras-do-mundo&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;Ao celebrar sua primeira missa nesta sexta-feira (9), o &lt;strong&gt;papa Leão XIV disse esperar que a Igreja atue como “farol que ilumina as noites do mundo”.&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;“E isso não tanto pela grandiosidade de suas estruturas, mas pela santidade dos seus membros”, destacou, durante a celebração na Capela Sistina.&lt;/strong&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642125&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642125&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De acordo com informações do Vaticano, durante a homilia, Leão XIV se dirigiu aos &lt;strong&gt;cardeais presentes e convidou-os a refletir “sobre as maravilhas que o Senhor fez, sobre as bênçãos que o Senhor continua a derramar sobre todos nós por meio do ministério de Pedro”.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2025-05/papa-leao-xiv-deve-seguir-pontificado-de-paz-e-acolhimento-diz-cnbb&quot;&gt;Papa Leão XIV deve seguir pontificado de paz e acolhimento, diz CNBB.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/lula-cumprimenta-novo-papa-e-pede-continuidade-do-legado-de-francisco&quot;&gt;Lula cumprimenta novo papa e pede continuidade do legado de Francisco.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/papa-leao-xiv-pede-paz-e-lembra-francisco-ajudem-construir-pontes&quot;&gt;Papa Leão XIV pede paz e lembra Francisco: “Ajudem a construir pontes”.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;“O Senhor me chamou para carregar essa cruz e realizar essa missão e sei que posso contar com cada um de vocês para caminhar comigo. Continuamos como Igreja, como uma comunidade de amigos de Jesus, como fiéis para anunciar a boa nova, para anunciar o Evangelho.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Em seguida, segundo comunicado publicado pela Santa Sé, o novo pontífice começou a ler um texto previamente preparado em que refletiu sobre &lt;strong&gt;uma frase que Simão Pedro dirige a Jesus, contida no capítulo 16 do Evangelho de Mateus: “Tu és o Cristo, o Filho do Deus vivo”.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Essas palavras de Pedro, afirma o papa recém-eleito, expressam em síntese o patrimônio que há 2 mil anos a Igreja preserva, aprofunda e transmite através da sucessão apostólica. Ou seja, Jesus é o único Salvador e o revelador da face do Pai”, destacou o Vaticano.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Hoje, não são poucos os contextos em que a fé cristã é considerada algo absurdo, destinada a pessoas débeis e pouco inteligentes; contextos em que a ela preferem-se outras seguranças, como a tecnologia, o dinheiro, o sucesso, o poder e o prazer”, ressaltou Leão XIV.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Antes de concluir, o &lt;strong&gt;papa citou uma frase proferida por Santo Inácio de Antioquia&lt;/strong&gt; quando caminhava para seu martírio:&lt;strong&gt; “Então, serei verdadeiro discípulo de Jesus, quando o meu corpo for subtraído à vista do mundo”.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Essas palavras, afirmou, recordam um compromisso irrenunciável para quem, na Igreja, exerce um ministério de autoridade: desaparecer para que Cristo permaneça, fazer-se pequeno para que Ele seja conhecido e glorificado gastar-se até ao limite para que a ninguém falte a oportunidade de O conhecer e amar”, ressaltou o Vaticano.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Que Deus me dê esta graça, hoje e sempre, com a ajuda da terna intercessão de Maria, Mãe da Igreja”, concluiu Leão XIV.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Fri, 09 May 2025 10:19:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Paula Laboissière – Repórter da Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642125 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional">Internacional</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/papa-leao-xiv">Papa Leão XIV</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/vaticano">Vaticano</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/primeira-missa">primeira missa</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/capela-sistina">Capela Sistina</category>
  </item>
  <item>
    <title>Na Rússia, Lula celebra 80 anos da vitória contra o nazismo</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/na-russia-lula-celebra-80-anos-da-vitoria-contra-o-nazismo</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/-dFGzDPnjqpD8pHb8b8sP8Z7ujg=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/08/54504969872_dd8f0c9c7f_o.jpg?itok=N8J9Yelk</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/na-russia-lula-celebra-80-anos-da-vitoria-contra-o-nazismo&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;O presidente &lt;strong&gt;Luiz Inácio Lula da Silva&lt;/strong&gt; participa, nesta sexta-feira (9), em &lt;strong&gt;Moscou, na Rússia&lt;/strong&gt;, da &lt;strong&gt;parada cívico-militar que celebra os 80 anos de vitória da União Soviética sobre a Alemanha nazista na Segunda Guerra Mundial&lt;/strong&gt;.&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642113&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642113&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesta data, em 1945, o Exército Vermelho anunciou a rendição incondicional dos alemães, pondo fim ao conflito que devastou a Europa ocidental e matou dezenas de milhões de pessoas por mais de meia década (1939-1945).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/brasil-e-china-devem-fechar-16-acordos-em-nova-visita-de-lula-pequim&quot;&gt;Brasil e China devem fechar 16 acordos em nova visita de Lula a Pequim.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;Na&lt;strong&gt; Rússia&lt;/strong&gt;, a &lt;strong&gt;data é conhecida como Dia da Vitória e é marcada por uma grande celebração nacional&lt;/strong&gt;. &lt;strong&gt;Lula está no país desde quarta-feira (7)&lt;/strong&gt;, a &lt;strong&gt;convite de Vladimir Putin&lt;/strong&gt;, com quem manterá reunião bilateral ao longo do dia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De acordo com a agenda oficial divulgada pelo Palácio do Planalto, Lula inicia a programação às 10h, horário local (4h pelo horário de Brasília) com a participação na cerimônia principal, na Praça Vermelha, centro da capital russa. Em seguida, o presidente participa da cerimônia de oferenda floral no túmulo do soldado desconhecido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A agenda prossegue com um almoço oferecido por Putin no Palácio do Kremlin, sede do governo russo. Na parte da tarde, ainda manhã no Brasil, &lt;strong&gt;Lula e Putin se reúnem em agenda bilateral&lt;/strong&gt;. &lt;strong&gt;Estão previstos anúncios de parcerias comerciais e a assinatura de acordos na área de ciência e tecnologia&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda nesta sexta, Lula manterá uma reunião bilateral com o primeiro-ministro da Eslováquia, Robert Fico, e termina o dia de compromissos com um jantar oferecido pela Embaixada do Brasil em Moscou. Lula está acompanhado da primeira-dama Janja da Silva e por uma comitiva de ministros e autoridades da República, incluindo o presidente do Senado, Davi Alcolumbre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De Moscou, &lt;strong&gt;Lula e comitiva embarcam no dia seguinte para Pequim&lt;/strong&gt;, na &lt;strong&gt;China&lt;/strong&gt;, onde&lt;strong&gt; participam da cúpula entre o gigante asiático e países da Comunidade de Estados Latino-Americanos e Caribenhos (Celac)&lt;/strong&gt;, nos dias 12 e 13 de maio, além de fazer uma visita de Estado, com a assinatura de, pelo menos, &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/brasil-e-china-devem-fechar-16-acordos-em-nova-visita-de-lula-pequim&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;16 atos bilaterais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Thu, 08 May 2025 21:40:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Pedro Rafael Vilela - Repórter da Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642113 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional">Internacional</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/lula">Lula</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/russia-0">Rússia</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/putin">Putin</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/segunda-guerra-mundial">Segunda Guerra Mundial</category>
  </item>
  <item>
    <title>Dino manda soltar empresário procurado pelo governo da Turquia </title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/dino-manda-soltar-empresario-procurado-pelo-governo-da-turquia</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/qU8xtoHZpwmnuLP7AIZ_nZWd4LM=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/03/25/54409718383_918eefd424_o.jpg?itok=t0yLaiP6</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/dino-manda-soltar-empresario-procurado-pelo-governo-da-turquia&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;strong&gt;O ministro Flávio Dino, do Supremo Tribunal Federal (STF), determinou nesta quinta-feira (8) a soltura do empresário Mustafa Göktepe, cidadão nascido na Turquia e naturalizado brasileiro.&lt;/strong&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642093&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642093&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O ministro decidiu revogar sua decisão anterior que determinou a prisão do&lt;strong&gt; acusado, que é alvo de um pedido de extradição feito pelo governo turco por fazer parte do Movimento Hizmet, grupo que faz oposição ao presidente Recep Tayyip Erdogan &lt;/strong&gt;e é apontado como &quot;organização terrorista&quot; naquele país. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-04/moraes-revoga-prisao-domiciliar-de-bulgaro-procurado-pela-espanha&quot;&gt;Moraes revoga prisão domiciliar de búlgaro procurado pela Espanha.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-04/justica-da-espanha-nega-extradicao-de-blogueiro-investigado-pelo-stf&quot;&gt;Justiça da Espanha nega extradição de blogueiro investigado pelo STF.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;strong&gt;A soltura foi solicitada após a defesa esclarecer que Mustafá é cidadão brasileiro.&lt;/strong&gt; A informação não constava no primeiro ofício enviado pelo Ministério da Justiça e Segurança Pública ao STF para comunicar o pedido de extradição feito pelo governo turco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Diante da informação, Dino reviu sua decisão e determinou a soltura do acusado, que tem o status de naturalizado desde 2012.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&quot;Em face disto, a revogação da prisão deve ser deferida, razão pela qual determino a imediata expedição de alvará de soltura de Mustafa Göktepe, sem prejuízo da continuidade do procedimento até avaliação do órgão colegiado competente&quot;, decidiu Dino.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A defesa de Mustafa afirmou que ele alvo de perseguição política. Os advogados também informaram que ele vive no Brasil desde 2004, tem duas filhas brasileiras e não tem antecedentes criminais.&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Thu, 08 May 2025 18:56:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>André Richter - Repórter da Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642093 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional">Internacional</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/stf">stf</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/flavio-dino-0">Flávio Dino</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/mustafa-goktepe">Mustafa Göktepe</category>
  </item>
  <item>
    <title>Papa Leão XIV pede paz e lembra Francisco: “Ajudem a construir pontes”</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/papa-leao-xiv-pede-paz-e-lembra-francisco-ajudem-construir-pontes</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/rxnAbmEAHPk2kNDStLZ8yGqc6Io=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/08/2025-05-08t172827z_296620976_rc2tdeaf9kfz_rtrmadp_3_pope-leo-xiv.jpg?itok=DdYddN9Q</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/papa-leao-xiv-pede-paz-e-lembra-francisco-ajudem-construir-pontes&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;“A paz esteja convosco”. Foi com essas palavras que o cardeal norte-americano Robert Francis Prevost, recém-eleito papa, iniciou seu primeiro discurso, na janela central da basilica de São Pedro, no Vaticano. &lt;strong&gt;O novo pontífice, que escolheu usar o nome Leão XIV, ainda homenageou seu antecessor, Francisco.  &lt;/strong&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642056&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642056&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Nos ajudem a construir pontes vocês também, com diálogos, com encontro, para sermos um único povo, sempre em paz. Obrigado, papa Francisco”, disse Leão XIV.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/quem-e-o-papa-leao-xiv-proximo-de-francisco-e-missionario-no-peru&quot;&gt;Quem é o papa Leão XIV: próximo de Francisco e missionário no Peru.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/robert-francis-prevost-e-eleito-papa-e-se-chamara-leao-xiv&quot;&gt;Robert Francis Prevost é eleito papa e se chamará Leão XIV.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/vaticano-registra-fumaca-branca-novo-papa-e-eleito&quot;&gt;Vaticano registra fumaça branca; novo papa é eleito.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;“Ainda mantemos, nos nossos ouvidos, aquela voz fraca, mas sempre corajosa, do papa Francisco, que abençoava Roma”, disse. &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Permitam-me dar seguimento àquela mesma benção. Deus nos ama, Deus ama a todos e o mal não vai prevalecer. Estamos todos nas mãos de Deus. Juntos, sem medo, de mãos dadas com Deus, que está entre nós, vamos seguir”, completou.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Em seguida, Leão XIV fez um agradecimento a todos os cardeais que participaram do conclave que o elegeu&lt;/strong&gt; “para ser o sucessor de Pedro e caminhar com vocês, como Igreja unida, sempre em busca da paz e da justiça, buscando trabalhar como homens e mulheres fiéis a Jesus Cristo, sem medo, para proclamar o Evangelho e sermos missionários”.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Sou um filho de Santo Agostinho. Sou agostiniano. Santo Agostinho disse: ‘Para vós, sou bispo; convosco, sou cristão’. Neste sentido, podemos todos caminhar juntos, na direção da pátria que Deus nos preparou”, disse. “Necessitamos ser, juntos, uma Igreja missionária, uma Igreja que constrói pontes e diálogos. Que mantém o diálogo sempre aberto, pronta para receber todos que precisam.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Em meio ao discurso, Leão XIV deixou de falar italiano e falou à multidão reunida na Praça São Pedro em espanhol, para agradecer à diocese peruana de Chiclayo&lt;/strong&gt;, onde foi administrador apostólico. “Povo leal e fiel, que acompanha o bispo e o ajuda”, destacou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao final, o novo pontífice lembrou que a data de hoje marca a prática devocional de súplica à Nossa Senhora de Pompeia. &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Nossa bendita Mãe Maria quer sempre caminhar conosco, estar perto de nós. Quer nos ajudar com sua intercessão e seu amor. Rezemos juntos por esta missão, por toda a Igreja e pela paz no mundo”, disse, encerrando seu discurso com a oração da Ave Maria.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
     <pubDate>Thu, 08 May 2025 15:47:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Paula Laboissière – Repórter da Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642056 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional">Internacional</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/novo-papa">novo papa</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/leao-xiv">Leão XIV</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/papa-leao-xiv">Papa Leão XIV</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/conclave">conclave</category>
  </item>
  <item>
    <title>Quem é o papa Leão XIV: próximo de Francisco e missionário no Peru</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/quem-e-o-papa-leao-xiv-proximo-de-francisco-e-missionario-no-peru</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/xgCDjAjLXzKhiVVTnh5cN0BWK1E=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/08/2025-05-08t173055z_1131598868_rc2tdeaamrif_rtrmadp_3_pope-succession.jpg?itok=Ulpy_d9D</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/quem-e-o-papa-leao-xiv-proximo-de-francisco-e-missionario-no-peru&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;strong&gt;O cardeal norte-americano Robert Francis Prevost, de 69 anos, &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/norte-americano-robert-francis-prevost-e-eleito-o-267o-papa&quot;&gt;foi apresentado no início da tarde nesta quinta-feira&lt;/a&gt; (8) ao mundo como o 267º papa da Igreja.&lt;/strong&gt; O nome escolhido pelo novo pontífice é Leão XIV. Ele sucede o papa Francisco, falecido no último dia 21. De acordo com o Vaticano, Prevot é o primeiro papa agostiniano.&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642053&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642053&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O lema episcopal do novo pontífice é &lt;em&gt;In Illo uno unum&lt;/em&gt; (Em um só nós somos um), palavras que Santo Agostinho pronunciou em um sermão, a exposição sobre o Salmo 127, para explicar que, “embora nós, cristãos, sejamos muitos, no único Cristo, somos um”.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/robert-francis-prevost-e-eleito-papa-e-se-chamara-leao-xiv&quot;&gt;Robert Francis Prevost é eleito papa e se chamará Leão XIV.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/vaticano-registra-fumaca-branca-novo-papa-e-eleito&quot;&gt;Vaticano registra fumaça branca; novo papa é eleito.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;Durante a última hospitalização de Francisco, o novo papa presidiu o rosário pela saúde de seu antecessor, no dia 3 de março, na Praça São Pedro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.whatsapp.com/channel/0029VaoRTgrInlqYLSk59B2M&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt; Siga o canal da &lt;strong&gt;Agência Brasil &lt;/strong&gt;no WhatsApp&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Trajetória&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Robert Francis Prevost nasceu em 14 de setembro de 1955 em Chicago, no estado norte-americano de Illinois. &lt;/strong&gt;Ele é filho de Louis Marius Prevost, de ascendência francesa e italiana, e de Mildred Martínez, de ascendência espanhola, e tem dois irmãos, Louis Martín e John Joseph.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em 1977,Prevost ingressou no noviciado da Ordem de Santo Agostinho, na província de Nossa Senhora do Bom Conselho, em Saint Louis. Fez sua primeira profissão em 2 de setembro de 1978 e, em 29 de agosto de 1981, emitiu seus votos solenes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estudou na Catholic Theological Union, em Chicago, onde se formou em teologia. Aos 27 anos, foi enviado por seus superiores a Roma para estudar direito canônico na Pontifícia Universidade de Santo Tomás de Aquino. Recebeu sua ordenação sacerdotal em 19 de junho de 1982.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Prevost obteve sua licenciatura em 1984 e, no ano seguinte, foi enviado para trabalhar em missão na cidade de Chulucanas, em Piura, Peru, de 1985 a 1986. &lt;/strong&gt;Em 1987, concluiu seu doutorado com a tese “O papel do prior local na Ordem de Santo Agostinho”. No mesmo ano, foi eleito diretor de vocações e diretor das missões da província agostiniana Mãe do Bom Conselho de Olympia Fields, Illinois.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em 1988, foi enviado em missão à Trujillo, também no Peru, como diretor do projeto de formação conjunta para aspirantes agostinianos nos vicariatos de Chulucanas, Iquitos e Apurímac. Lá, atuou como prior da comunidade (1988-1992), diretor de formação (1988-1998) e professor dos que professam (1992-1998).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também na arquidiocese de Trujillo, foi vigário judicial (1989-1998) e professor de direito canônico, patrístico e moral no Seminário Maior San Carlos e San Marcelo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Em 1999, foi eleito prior provincial da Província Agostiniana “Mãe do Bom Conselho” de Chicago,&lt;/strong&gt; e dois anos e meio depois, no Capítulo Geral Ordinário da Ordem de Santo Agostinho, seus coirmãos o escolheram como prior geral, confirmando-o em 2007 para um segundo mandato.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Retorno aos EUA&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Em outubro de 2013, retornou à sua província agostiniana, em Chicago, e foi diretor de formação no convento de Santo Agostinho&lt;/strong&gt;, além de primeiro conselheiro e vigário provincial, cargos que ocupou até que o então papa Francisco o nomeasse, em 3 de novembro de 2014, administrador apostólico da diocese peruana de Chiclayo, elevando-o à dignidade episcopal como bispo titular de Sufar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prevost entrou na diocese em 7 de novembro, na presença do núncio apostólico James Patrick Green, que o ordenou bispo pouco mais de um mês depois, em 12 de dezembro, durante a festa de Nossa Senhora de Guadalupe, na Catedral de Santa Maria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em 26 de setembro de 2015, foi nomeado bispo de Chiclayo pelo pontífice argentino e, em março de 2018, foi eleito segundo vice-presidente da Conferência Episcopal Peruana, na qual também foi membro do Conselho Econômico e presidente da Comissão de Cultura e Educação.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Proximidade com Francisco &lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Em 2019, novamente por decisão de Francisco, foi incluído entre os membros da Congregação para o Clero em 13 de julho de 2019&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;e, no ano seguinte, entre os membros da Congregação para os Bispos.&lt;/strong&gt; Em abril de 2020, recebeu a nomeação pontifícia também como administrador apostólico da diocese peruana de Callao.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Em 30 de janeiro de 2023, Francisco chamou Prevost a Roma para atuar como prefeito do Dicastério para os Bispos e Presidente da Pontifícia Comissão para a América Latina&lt;/strong&gt;, promovendo-o a arcebispo. Em setembro do mesmo ano, o tornou cardeal, atribuindo-lhe o diaconato de Santa Mônica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prevost tomou posse em 28 de janeiro de 2024 e, como chefe do dicastério, participou das últimas viagens apostólicas de Francisco e da primeira e segunda sessões da 16ª Assembleia Geral Ordinária do Sínodo dos Bispos sobre a Sinodalidade, realizadas em Roma de 4 a 29 de outubro de 2023 e de 2 a 27 de outubro de 2024, respectivamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finalmente, &lt;strong&gt;em 6 de fevereiro deste ano, Prevost foi promovido à ordem dos bispos pelo pontífice argentino, obtendo o título de Igreja Suburbicária de Albano. &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Thu, 08 May 2025 15:28:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Paula Laboissière – Repórter da Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642053 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional">Internacional</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/novo-papa">novo papa</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/leao-xiv">Leão XIV</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/vaticano">Vaticano</category>
  </item>
  </channel>
</rss>
