<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?><rss version="2.0" xml:base="https://agenciabrasil.ebc.com.br/rss/ultimasnoticias/feed.xml/5" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title></title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/rss/ultimasnoticias/feed.xml/5</link>
    <description></description>
    <language>pt-br</language>
     <atom:link href="https://agenciabrasil.ebc.com.br/rss/5/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
      <item>
    <title>Por unanimidade, STF mantém em parte ação do golpe contra Ramagem</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-05/por-unanimidade-stf-mantem-em-parte-acao-do-golpe-contra-ramagem</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/gL0jOGihUrksp1y5ch5FlVmxlc0=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/vca_edit_abr_11071918983.jpg?itok=ojaIL8O3</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-05/por-unanimidade-stf-mantem-em-parte-acao-do-golpe-contra-ramagem&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;Todos os cinco ministros da Primeira Turma do Supremo Tribunal Federal (STF) votaram por restringir a decisão da Câmara dos Deputados que suspendeu a ação penal contra o deputado federal Alexandre Ramagem (PL-RJ), que é réu pela trama golpista denunciada pela Procuradoria-Geral da República (PGR).&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642277&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642277&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com isso, Ramagem deve continuar respondendo por três crimes: golpe de Estado, organização criminosa armada e tentativa de abolição do Estado Democrático de Direito. &lt;strong&gt;Fica suspenso, contudo, o trecho da denúncia contra ele relativo aos crimes de dano qualificado e deterioração de patrimônio tombado&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-05/stf-tem-maioria-para-restringir-decisao-da-camara-sobre-ramagem&quot;&gt;STF tem maioria para restringir decisão da Câmara sobre Ramagem .&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-05/moraes-vota-por-suspensao-parcial-de-acao-do-golpe-contra-ramagem&quot;&gt;Moraes vota por suspensão parcial de ação do golpe contra Ramagem.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-05/stf-marca-para-esta-sexta-analise-da-decisao-da-camara-sobre-ramagem&quot;&gt;STF marca para esta sexta análise da decisão da Câmara sobre Ramagem.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;Os ministros Cristiano Zanin, Cármen Lúcia, Flávio Dino e Luiz Fux seguiram o entendimento do relator, ministro Alexandre de Moraes, que apontou as restrições impostas pela própria Constituição sobre o direito de os congressistas suspenderem processos criminais contra algum de seus pares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; Assim, a Primeira Turma confirmou entendimento anterior do próprio Supremo, afirmando que o Congresso somente pode suspender o andamento de ações penais na parte que trata de crimes cometidos após a diplomação por algum parlamentar específico, diante do “caráter personalíssimo” desse direito, enfatizou Moraes, que escreveu não ser que a suspensão beneficie corréus.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A questão de ordem sobre o tema foi levada a julgamento após o presidente da Câmara, Hugo Motta (Republicanos-PB) ter enviado ofício para comunicar a decisão da Casa de suspender a ação penal sobre o golpe. O documento, contudo, comunicava a suspensão de toda a ação penal, e não apenas na parte que se refere ao parlamentar, e também não forneceu um recorte temporal para a suspensão.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Entenda&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No mês passado, o Supremo enviou um ofício à Câmara para informar que os deputados não poderiam suspender a íntegra do processo da trama golpista contra o deputado, que é um dos réus do núcleo 1, composto pelas principais cabeças do complô.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A possibilidade de suspensão de processos criminais contra deputados federais e senadores está prevista no Artigo 53 da Constituição.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No ofício enviado à Câmara, o STF disse que, apesar da permissão constitucional, somente os crimes que teriam sido cometidos por Ramagem após o mandato podem ser suspensos. O marco temporal é a diplomação, ocorrida em dezembro de 2022.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em março, Ramagem se tornou réu por participar da trama golpista junto com outras sete pessoas, incluindo o ex-presidente Jair Bolsonaro, apontado como líder e principal beneficiário, e outros militares e civis do círculo próximo do antigo mandatário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de ser eleito deputado, Ramagem foi diretor-geral da Agência Brasileira de Inteligência (Abin). Ele foi acusado pela PGR de usar a estrutura do órgão para  espionar ilegalmente desafetos de Bolsonaro. O caso ficou conhecido como &quot;Abin Paralela&quot;.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Núcleo 1&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Os oito réus compõem o chamado “núcleo crucial” do golpe, o núcleo 1, tiveram a denúncia aceita por unanimidade pela Primeira Turma do STF em 26 de março. São eles:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1. Jair Bolsonaro, ex-presidente da República;&lt;br /&gt;
2. Walter Braga Netto, general de Exército, ex-ministro e vice de Bolsonaro na chapa das eleições de 2022;&lt;br /&gt;
3. General Augusto Heleno, ex-ministro do Gabinete de Segurança Institucional;&lt;br /&gt;
4. Alexandre Ramagem, ex-diretor da Agência Brasileira de Inteligência - Abin;&lt;br /&gt;
5. Anderson Torres, ex-ministro da Justiça e ex-secretário de segurança do Distrito Federal;&lt;br /&gt;
6. Almir Garnier, ex-comandante da Marinha;&lt;br /&gt;
7. Paulo Sérgio Nogueira, general do Exército e ex-ministro da Defesa;&lt;br /&gt;
8. Mauro Cid, delator e ex-ajudante de ordens de Bolsonaro.&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Sat, 10 May 2025 14:07:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Felipe Pontes - Repóter da Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642277 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica">Justiça</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/stf">stf</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/ramagem">Ramagem</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/pgr">PGR</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/camara">Câmara</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/trama-golpista">trama golpista</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/reu">réu</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/golpe-0">Golpe</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/estado-democratuco-de-direito">Estado Democrátuco de Direito</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/abin-paralela">abin paralela</category>
  </item>
  <item>
    <title>Justiça suspende decisão que barrou compra do Banco Master pelo BRB </title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-05/justica-suspende-decisao-que-barrou-compra-do-banco-master-pelo-brb</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/pYnpElEyIL1D29JyQkOHZoCdMVw=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/06/brb.-foto-paulo-h.-carvalho-agencia-brasilia.jpeg?itok=dRVTIZxf</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-05/justica-suspende-decisao-que-barrou-compra-do-banco-master-pelo-brb&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;strong&gt;O desembargador João Egmont Leoncio Lopes, do Tribunal de Justiça do Distrito Federal (TJDFT), suspendeu nesta sexta-feira (9) a &lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-05/justica-barra-assinatura-do-contrato-de-compra-do-banco-master-pelo-brb&quot;&gt;decisão de primeira instância&lt;/a&gt; que impediu a assinatura do contrato definitivo para compra do Banco Master pelo Banco de Brasília (BRB),&lt;/strong&gt; instituição financeira pública ligada ao governo do DF.&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642246&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642246&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O magistrado atendeu aos recursos do BRB e do governo distrital para derrubar a decisão individual do juiz Carlos Fernando Fecchio dos Santos, da 1ª Vara da Fazenda Pública, que proibiu o fechamento do contrato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-05/justica-barra-assinatura-do-contrato-de-compra-do-banco-master-pelo-brb&quot;&gt;Justiça barra assinatura da compra do Banco Master pelo BRB.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-03/bc-recebe-documentos-de-pedido-de-compra-do-banco-master-pelo-brb&quot;&gt;BC recebe documentos de pedido de compra do Banco Master pelo BRB.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;strong&gt;Nas decisões, o desembargador afirmou que a compra do Banco Master ainda depende de aprovação do Banco Central e do Conselho Administrativo de Defesa Econômica (Cade). &lt;/strong&gt;Dessa forma, não há urgência que justifique a concessão de uma liminar para barrar a compra. &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&quot;Inexiste urgência concreta, porquanto a assinatura do contrato ainda não é iminente, já que a operação depende de aprovação prévia do Bacen e do Cade&quot;, afirmou João Egmont.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Em março deste ano, o&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-03/bc-recebe-documentos-de-pedido-de-compra-do-banco-master-pelo-brb&quot;&gt; BRB anunciou a intenção de comprar o Banco Master&lt;/a&gt; por R$ 2 bilhões. O BRB ficaria com 58% do capital total e 49% das ações ordinárias do Master. A operação depende de autorização do Banco Central.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Negócio polêmico&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O negócio é polêmico porque o Banco Master tem uma política agressiva para captar recursos, oferecendo rendimentos de até 140% do Certificado de Depósito Interbancário (CDI) a quem compra papéis da instituição financeira, &lt;/strong&gt;bastante superiores às taxas médias para bancos pequenos, em torno de 110% a 120% do CDI.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Master também enfrenta a desconfiança do mercado financeiro. Recentemente, a instituição financeira tentou uma emissão de títulos em dólares, mas não conseguiu captar recursos. Operações do banco com precatórios, títulos de dívidas de governos com sentença judicial definitiva também aumentaram dúvidas sobre a situação financeira da instituição. &lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Fri, 09 May 2025 21:20:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>André Richter - Repórter da Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642246 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica">Justiça</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/brb">BRB</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/banco-master">Banco Master</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/compra-do-banco-master">compra do Banco Master</category>
  </item>
  <item>
    <title>Turma do STF tem maioria para condenar Zambelli a 10 anos de prisão</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-05/maioria-do-stf-vota-para-condenar-zambelli-10-anos-de-prisao</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/FW29Fhls-wFKl08sTeN38oM3RVM=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2024/04/23/lula1085-11.jpg?itok=yEIygvf6</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-05/maioria-do-stf-vota-para-condenar-zambelli-10-anos-de-prisao&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;strong&gt;A Primeira Turma do Supremo Tribunal Federal (STF) formou nesta sexta-feira (9) maioria de votos para condenar a deputada Carla Zambelli (PL-SP) a 10 anos de prisão pela invasão ao sistema eletrônico do Conselho Nacional de Justiça (CNJ), ocorrido em 2023.&lt;/strong&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642228&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642228&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até o momento, o relator do caso, Alexandre de Moraes, e os ministros Flávio Dino e Cristiano Zanin se manifestaram a favor da condenação pelos crimes de invasão a dispositivo informático e falsidade ideológica. Faltam os votos de Luiz Fux e Cármen Lúcia. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-05/moraes-vota-por-zambelli-pegar-10-anos-de-prisao-por-invasao-ao-cnj&quot;&gt;Moraes vota por Zambelli pegar 10 anos de prisão por invasão ao CNJ.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-03/tre-de-sao-paulo-mantem-cassacao-do-diploma-de-carla-zambelli&quot;&gt;TRE de São Paulo mantém cassação do diploma de Carla Zambelli.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-03/stf-marca-julgamento-de-carla-zambelli-por-porte-ilegal-de-arma&quot;&gt;STF marca julgamento de Carla Zambelli por porte ilegal de arma.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;strong&gt;Além disso, os ministros acolheram a parte do voto de Moraes que autoriza a perda do mandato da deputada após o fim de todos os recursos possíveis. &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Conforme denúncia da Procuradoria-Geral da República (PGR),  Zambelli foi a autora intelectual da invasão para emissão de um mandado falso de prisão contra o ministro Alexandre de Moraes. &lt;strong&gt;Segundo as investigações, o &lt;em&gt;hackeamento&lt;/em&gt; foi executado por Walter Delgatti, que é réu confesso.&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.whatsapp.com/channel/0029VaoRTgrInlqYLSk59B2M&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt; Siga o canal da &lt;strong&gt;Agência Brasil&lt;/strong&gt; no WhatsApp&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A decisão do STF também condena o&lt;em&gt; hacker &lt;/em&gt;a 8 anos e 3 meses de prisão e ao pagamento de R$ 2 milhões por danos morais coletivos, valor que deverá ser dividido com a parlamentar. &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Defesa&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Em nota à imprensa, a defesa de Carla Zambelli contestou a realização de um julgamento virtual para condenar a deputada. Os advogados também consideraram &quot;absolutamente injusto&quot; que a parlamentar seja condenada &quot;sem provas irrefutáveis&quot;.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&quot;Absolutamente injusto que a deputada tenha sido julgada e condenada sem provas irrefutáveis e induvidosas, ainda mais por fatos que desconhecia, como, por exemplo, os alvarás falsos que o mitômano Walter [Delgatti] fez para seu primo e terceiras pessoas. Saliente-se que jamais se deixará de acreditar na Justiça e se espera que algum dos ministros possa pedir vista e examinar todos os argumentos lançados pela defesa e, futuramente, modifique o rumo sugestionado pelo relator&quot;, declararam os advogados.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2&gt;Eleições&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Carla Zambelli responde a outro processo criminal no STF. Em agosto de 2023, Zambelli virou ré no Supremo pelo episódio em que ela sacou uma arma de fogo e perseguiu o jornalista Luan Araújo às vésperas do segundo turno das eleições de 2022. &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A perseguição começou após Zambelli e Luan trocarem provocações durante um ato político no bairro dos Jardins, em São Paulo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Até o momento, o Supremo registrou placar de 5 votos a 0 para condenar a parlamentar a 5 anos e 3 meses de prisão em regime semiaberto. No entanto, um pedido de vista do ministro Nunes Marques adiou a conclusão do julgamento.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Fri, 09 May 2025 18:44:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>André Richter – Repórter da Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642228 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica">Justiça</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/carla-zambelli">Carla Zambelli</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/stf">stf</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/condenacao">condenação</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/invasao-ao-sistema-eletronico-do-cnj">invasão ao sistema eletrônico do CNJ</category>
  </item>
  <item>
    <title>STF tem maioria para restringir decisão da Câmara sobre Ramagem </title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-05/stf-tem-maioria-para-restringir-decisao-da-camara-sobre-ramagem</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/gL0jOGihUrksp1y5ch5FlVmxlc0=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/vca_edit_abr_11071918983.jpg?itok=ojaIL8O3</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;A Primeira Turma do Supremo Tribunal Federal (STF) formou nesta sexta-feira (9) maioria de votos para restringir a decisão da Câmara dos Deputados que suspendeu a ação penal contra o deputado federal Alexandre Ramagem (PL-RJ) no caso da trama golpista do governo do ex-presidente Jair Bolsonaro.&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642216&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642216&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com placar de 4 votos a 0, o colegiado está confirmando o entendimento do Supremo sobre a matéria para estabelecer que, apesar de estar prevista na Constituição, a suspensão do processo criminal não pode ser feita na íntegra pela Câmara.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ramagem deve continuar respondendo por três crimes: golpe de Estado, organização criminosa armada e tentativa de abolição do Estado Democrático de Direito.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No entanto,&lt;strong&gt; ficam suspensas duas acusações&lt;/strong&gt;: dano qualificado pela violência e grave ameaça, contra o patrimônio da União, e com considerável prejuízo para a vítima e deterioração de patrimônio tombado.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.whatsapp.com/channel/0029VaoRTgrInlqYLSk59B2M&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt; Siga o canal da &lt;strong&gt;Agência Brasil &lt;/strong&gt;no WhatsApp&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Os votos foram proferidos pelos ministros Alexandre de Moraes, relator do caso, Cristiano Zanin, Flávio Dino e Luiz Fux. O julgamento virtual prossegue para a tomada do voto da ministra Cármen Lúcia. &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Entenda&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;No mês passado, o Supremo enviou um ofício à Câmara para informar que os deputados não poderiam suspender a íntegra do processo da trama golpista contra o deputado, que é um dos réus do núcleo 1. &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A possibilidade de suspensão de processos contra deputados federais e senadores está prevista na Constituição. Conforme o Artigo 53, a Câmara e o Senado podem suspender uma ação penal contra um parlamentar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No ofício enviado à Câmara, o STF disse que, apesar da permissão constitucional, somente os crimes que teriam sido cometidos por Ramagem após o mandato podem ser suspensos. O marco temporal é a diplomação, ocorrida em dezembro de 2022.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segundo o Supremo, a suspensão vale para os crimes de dano qualificado pela violência e grave ameaça, contra o patrimônio da União, e com considerável prejuízo para a vítima e deterioração de patrimônio tombado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pelo entendimento, Ramagem deve continuar a responder pelos crimes de golpe de Estado, organização criminosa armada e tentativa de abolição do Estado Democrático de Direito.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de ser eleito, Ramagem foi diretor-geral da Agência Brasileira de Inteligência (Abin) e foi acusado de usar a estrutura do órgão para espionar ilegalmente desafetos de Bolsonaro. O caso ficou conhecido como &quot;Abin Paralela&quot;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ontem (8), o presidente da Câmara, Hugo Motta (Republicanos-PB), comunicou o Supremo sobre a decisão da Câmara que, na quarta-feira (7), deliberou pela suspensão.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&quot;Comunico a Vossa Excelência que esta Casa, em sessão deliberativa extraordinária realizada no dia 7 de maio de 2025, resolveu pela sustação da ação penal decorrente do recebimento da denúncia contida na petição n. 12.100, em curso no Supremo Tribunal Federal&quot;, diz o ofício.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O texto aprovado abriu brecha para a suspensão de todas as acusações contra Ramagem e contra todos os demais réus do núcleo 1 da trama golpista, incluindo o ex-presidente Jair Bolsonaro.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O ministro Alexandre de Moraes fez uma questão de ordem e pediu o julgamento da questão para evitar a manobra da Câmara.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Núcleo 1&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Os oito réus compõem o chamado “núcleo crucial” do golpe, o núcleo 1, tiveram a denúncia aceita por unanimidade pela Primeira Turma do STF em 26 de março. São eles:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;Jair Bolsonaro, ex-presidente da República;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Walter Braga Netto, general de Exército, ex-ministro e vice de Bolsonaro na chapa das eleições de 2022;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;General Augusto Heleno, ex-ministro do Gabinete de Segurança Institucional;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Alexandre Ramagem, ex-diretor da Agência Brasileira de Inteligência - Abin;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Anderson Torres, ex-ministro da Justiça e ex-secretário de segurança do Distrito Federal;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Almir Garnier, ex-comandante da Marinha;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Paulo Sérgio Nogueira, general do Exército e ex-ministro da Defesa;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Mauro Cid, delator e ex-ajudante de ordens de Bolsonaro. &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
     <pubDate>Fri, 09 May 2025 16:24:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>André Richter - Repórter da Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642216 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica">Justiça</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/stf">stf</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/alexandre-ramagem">Alexandre Ramagem</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/trama-golpista">trama golpista</category>
  </item>
  <item>
    <title>Moraes vota por suspensão parcial de ação do golpe contra Ramagem</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-05/moraes-vota-por-suspensao-parcial-de-acao-do-golpe-contra-ramagem</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/fcSJwIlgGenyxpZe_nxxY6nkloQ=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2024/12/05/_mg_9479.jpg?itok=13ADQjpN</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-05/moraes-vota-por-suspensao-parcial-de-acao-do-golpe-contra-ramagem&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;strong&gt;O ministro Alexandre de Moraes, do Supremo Tribunal Federal (STF), votou nesta sexta-feira (9) para que seja suspensa em parte a ação penal sobre uma tentativa de golpe fracassada, somente no que diz respeito a crimes cometidos pelo deputado Alexandre Ramagem (PL-RJ) depois da diplomação.&lt;/strong&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642158&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642158&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O tema começou a ser julgado às 11h desta sexta no ambiente virtual da Primeira Turma do Supremo, colegiado onde tramita o caso do golpe, &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/camara-suspende-acao-penal-contra-ramagem-por-atos-do-8-de-janeiro&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;após a Câmara ter aprovado, na quarta (7), a suspensão de toda a ação penal&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/especialistas-veem-manobra-juridica-em-decisao-da-camara-sobre-golpe&quot;&gt;Especialistas veem manobra jurídica em decisão da Câmara sobre golpe.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/camara-suspende-acao-penal-contra-ramagem-por-atos-do-8-de-janeiro&quot;&gt;Câmara suspende ação penal contra Ramagem por atos do 8 de janeiro.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-04/stf-diz-que-camara-nao-pode-suspender-integra-de-acao-contra-ramagem&quot;&gt;STF diz que Câmara não pode suspender íntegra de ação contra Ramagem.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;strong&gt;Moraes votou pela suspensão apenas em relação aos crimes de dano qualificado e deterioração de patrimônio tombado, que estão relacionados aos atos antidemocráticos de 8 de janeiro de 2023,&lt;/strong&gt; quando apoiadores de Bolsonaro depredaram as sedes dos Três Poderes, em Brasília.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em seu voto, o ministro manteve a tramitação em relação aos outros três crimes pelos quais Ramagem se tornou réu: organização criminosa armada; tentativa de abolir o Estado Democrático de Direito; e golpe de Estado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Os demais ministros da Primeira Turma – Flávio Dino, Luiz Fux, Cármen Lúcia e Cristiano Zanin – têm até a próxima terça (13) para votar.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Voto&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Relator da ação penal, Moraes afirmou que o ofício enviado pelo presidente da Câmara, Hugo Motta (Republicanos-PB), ao Supremo para comunicar a suspensão da ação penal deve ser interpretado à luz das regras constitucionais que autorizam a medida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Isso porque o documento enviado pela Câmara não especifica se a suspensão da ação penal se refere somente ao trecho sobre Ramagem ou aos crimes posteriores à diplomação dele como deputado federal.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa é o entendimento restritivo, contudo, que deve ser adotado pelo Supremo ao cumprir a determinação da Câmara, votou Moraes. &lt;strong&gt;O ministro destacou o “caráter personalíssimo” da medida prevista no Artigo 53 da Constituição, que dá aos parlamentares o poder de suspender ações penais contra membros do Congresso.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Os requisitos do caráter personalíssimo (IMUNIDADE APLICÁVEL SOMENTE AO PARLAMENTAR) e temporal (CRIMES PRATICADOS APÓS A DIPLOMAÇÃO), previstos no texto constitucional, são claros e expressos, no sentido da IMPOSSIBILIDADE DE APLICAÇÃO DESSA IMUNIDADE A CORRÉUS NÃO PARLAMENTARES E A INFRAÇÕES PENAIS PRATICADAS ANTES DA DIPLOMAÇÃO”, enfatizou o ministro no voto escrito.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Entenda&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Os ministros analisam uma questão de ordem sobre a suspensão da Ação Penal 2.668, que tem como alvo, além de Ramagem, o ex-presidente Jair Bolsonaro,&lt;/strong&gt; apontado como líder de uma trama golpista que teria atuado de junho de 2021 a 8 de janeiro de 2023 e cujo objetivo era mantê-lo no poder mesmo em caso de derrota nas eleições de 2022.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segundo a denúncia, Bolsonaro e seus cúmplices pretendiam impedir a posse do então presidente eleito Luiz Inácio Lula da Silva, que seria assassinado junto com então vice-presidente eleito Geraldo Alckmin e também o próprio Moraes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também são réus na mesma ação penal militares que foram da alta cúpula do governo Bolsonaro, bem como outros assessores diretos do ex-presidente, todos integrantes do que seria o núcleo “central” do complô, responsável por conceber e colocar em marcha o plano golpista.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ao todo, &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-02/saiba-qual-foi-participacao-dos-34-denunciados-na-tentativa-de-golpe&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;34 pessoas foram denunciadas&lt;/a&gt; pelo procurador-geral da República, Paulo Gonet, por envolvimento no golpe de Estado fracassado.&lt;/strong&gt; Com a autorização da Primeira Turma, a denúncia foi fatiada em diferentes núcleos, com processos e tramitação próprios, de modo a agilizar o julgamento do caso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todos são acusados pelos mesmos cinco crimes: organização criminosa armada; tentativa de abolir o Estado Democrático de Direito; golpe de Estado; dano qualificado pelo emprego de violência e grave ameaça; e deterioração de patrimônio tombado. &lt;strong&gt;Somadas, as penas podem superar os 30 anos de prisão.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Supremo já aceitou, por unanimidade, os trechos da denúncia que envolve o&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-03/por-unanimidade-turma-do-stf-torna-bolsonaro-e-mais-7-reus-por-golpe&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; núcleo&lt;/a&gt; 1 (núcleo central), &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-04/por-unanimidade-stf-torna-reus-mais-seis-denunciados-por-trama-golpista&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;núcleo 2&lt;/a&gt; (ações para operacionalizar o plano golpista) e &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-05/por-unanimidade-stf-torna-mais-sete-reus-por-trama-golpista&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;núcleo 4 &lt;/a&gt;(ações estratégicas de desinformação), &lt;strong&gt;tornando réus 21 dos denunciados.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O julgamento sobre o recebimento da parte da denúncia relativa ao núcleo 3 da trama (ações táticas) está marcado para os dias 20 e 21 de maio. &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Matéria alterada às 14h37 para corrigir informação. O voto de Alexandre de Moraes considera crimes cometidos pelo deputado Alexandre Ramagem depois da diplomação, e não antes, como estava no texto.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Matéria ampliada às 14h43.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Fri, 09 May 2025 12:44:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Felipe Pontes - Repórter da Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642158 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica">Justiça</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/stf">stf</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/acao-penal">ação penal</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/camara">Câmara</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/alexandre-ramagem">Alexandre Ramagem</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/jair-bolsonaro">Jair Bolsonaro</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/alexandre-de-moraes">Alexandre de Moraes</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/golpe-de-estado">Golpe de Estado</category>
  </item>
  <item>
    <title>Moraes vota por Zambelli pegar 10 anos de prisão por invasão ao CNJ</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-05/moraes-vota-por-zambelli-pegar-10-anos-de-prisao-por-invasao-ao-cnj</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/z4EwxrSsU9802bRPBYfXl3o2Xao=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/11042023-pzzb9218.jpg?itok=hiPwtzyh</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-05/moraes-vota-por-zambelli-pegar-10-anos-de-prisao-por-invasao-ao-cnj&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;O ministro Alexandre de Moraes, do Supremo Tribunal Federal (STF), votou nesta sexta-feira (9) pela condenação da deputada federal Carla Zambelli (PL-SP) a 10 anos de prisão por ser mentora intelectual de uma invasão aos sistemas do Conselho Nacional de Justiça (CNJ), em janeiro de 2023.&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642155&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642155&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Relator do caso, Moraes votou ainda pela perda do mandato da deputada.&lt;/strong&gt; A execução da medida, contudo, depende de ato da Mesa Diretora da Câmara. Pelo voto do ministro, o presidente da Casa, Hugo Motta (Republicanos-PB), deve ser intimado, se for confirmada a condenação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2024-05/zambelli-e-hacker-viram-reus-no-stf-por-invasao-ao-site-do-cnj&quot;&gt;Zambelli e hacker viram réus no STF por invasão ao site do CNJ.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2023-01/cnj-aciona-pf-por-falsa-ordem-de-prisao-de-moraes-contra-ele-mesmo&quot;&gt;CNJ aciona PF por falsa ordem de prisão de Moraes contra ele mesmo.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2024-05/zambelli-e-hacker-viram-reus-no-stf-por-invasao-ao-site-do-cnj&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Zambelli é julgada junto com o &lt;em&gt;hacker &lt;/em&gt;Walter Delgatti&lt;/a&gt;. Os dois foram denunciados pelo procurador-geral a República, Paulo Gonet, pelos crimes de invasão de dispositivos informáticos e falsidade ideológica. Moraes votou para que Delgatti receba a pena de 8 anos e 3 meses de prisão.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“É completamente absurda a atuação vil de uma deputada federal, que exerce mandato em representação do povo brasileiro, e de um indivíduo com conhecimentos técnicos específicos, que causaram relevantes e duradouros danos à credibilidade das instituições, em completa deturpação da expectativa dos cidadãos e violação dos princípios constitucionais consagrados no Brasil”, escreveu o ministro.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.whatsapp.com/channel/0029VaoRTgrInlqYLSk59B2M&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt; Siga o canal da &lt;strong&gt;Agência Brasil &lt;/strong&gt;no WhatsApp&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O relator determinou também que os dois paguem, solidariamente, multa de R$ 2 milhões a título de reparação de danos materiais, pela mobilização de recursos públicos para debelar o ataque, e morais, pelo ataque à imagem do Judiciário. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O julgamento começou às 11h desta sexta, quando foi publicado o voto do relator no ambiente virtual da Primeira Turma do Supremo.&lt;/strong&gt; Os outros quatro ministros do colegiado – Cristiano Zanin, Cármen Lúcia, Flávio Dino e Luiz Fux - têm até a próxima sexta (16) para votar pela condenação ou absolvição dos acusados.  &lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Acusação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Na denúncia, &lt;strong&gt;Gonet afirma que Zambelli foi a autora intelectual da invasão e procurou Delgatti para executar o crime&lt;/strong&gt;, com objetivo de inserir nos sistemas do CNJ um &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2023-01/cnj-aciona-pf-por-falsa-ordem-de-prisao-de-moraes-contra-ele-mesmo&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;mandado de prisão falso e em aberto contra Moraes&lt;/a&gt;, entre outras manipulações ilegais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O PGR relacionou os crimes à incitação de atos antidemocráticos &lt;/strong&gt;e escreveu que eles foram cometidos visando a obtenção de “vantagem midiática e política” e “com o fim de prejudicar a credibilidade e o regular funcionamento do Poder Judiciário”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gonet avaliou que os crimes foram de “gravidade acentuada”, pois tiveram “o propósito espúrio de tentar colocar em dúvida a legitimidade e a lisura da administração da Justiça&lt;/strong&gt;, como estratégia para incitar a prática de atos antidemocráticos e tentar desestabilizar as instituições republicanas&quot;.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Defesas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O advogado Daniel Bialski, que defende Zambelli, pediu a absolvição da deputada, sob o argumento de que o único elo entre a parlamentar e a invasão aos sistemas do CNJ é a palavra de Delgatti, que confessou a autoria dos crimes e a acusou de ser a mandante intelectual.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bialski afirmou que a confissão do hacker sobre o crime foi “recheada de mentiras” e que não podem “respaldar uma condenação”.&lt;/strong&gt; Ele sustentou que o crime foi cometido por iniciativa única de Delgatti, não havendo provas, além de meros indícios, da participação de Zambelli.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao longo do processo, a defesa de Delgatti alegou que os crimes foram praticados “única e exclusivamente” devido à promessa de vantagens financeiras e de um emprego feita por Zambelli.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Porte de arma&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zambelli é ainda alvo de uma outra ação penal no Supremo, relativa ao episódio em que ela sacou uma arma de fogo e perseguiu o jornalista Luan Araújo pela via pública, em São Paulo, às vésperas do segundo turno das eleições de 2022.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste caso, o julgamento foi iniciado em março no plenário virtual, com a participação de todos os 11 ministros do Supremo, mas acabou &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-03/apos-pedido-de-vista-stf-suspende-julgamento-de-carla-zambelli&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;suspenso por um pedido de vista&lt;/a&gt; do ministro Nunes Marques.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na ocasião, os ministros Dias Toffolli e Cristiano Zanin adiantaram seus votos, formando uma maioria antecipada pela condenação. Marques ainda não devolveu o processo para continuidade de julgamento, e não há prazo definido para que a ação penal volte à pauta do plenário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;*Matéria ampliada às 15h10 para inclusão de pagamento de multa pelos acusados.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Fri, 09 May 2025 12:10:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Felipe Pontes - Repórter da Agência Brasil*</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642155 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica">Justiça</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/stf">stf</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/carla-zambelli">Carla Zambelli</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/alexandre-de-moraes">Alexandre de Moraes</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/julgamento-0">Julgamento</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/prisao">prisão</category>
  </item>
  <item>
    <title>STF marca para esta sexta análise da decisão da Câmara sobre Ramagem</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-05/stf-marca-para-esta-sexta-analise-da-decisao-da-camara-sobre-ramagem</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/gL0jOGihUrksp1y5ch5FlVmxlc0=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/vca_edit_abr_11071918983.jpg?itok=ojaIL8O3</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-05/stf-marca-para-esta-sexta-analise-da-decisao-da-camara-sobre-ramagem&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;strong&gt;O Supremo Tribunal Federal (STF) marcou para esta sexta-feira (9), às 11h, o julgamento da decisão da Câmara dos Deputados que suspendeu a ação penal contra o deputado federal Alexandre Ramagem (PL-RJ) no caso da trama golpista na qual está envolvido o ex-presidente Jair Bolsonaro.&lt;/strong&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642100&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642100&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O julgamento será realizado no plenário virtual da Primeira Turma da Corte, formada pelos ministros Alexandre de Moraes, relator do caso, Flávio Dino, Cármen Lúcia, Luiz Fux e Cristiano Zanin. O encerramento da votação está previsto para terça-feira (13). &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-05/stf-marca-depoimentos-de-testemunhas-na-acao-da-trama-golpista&quot;&gt;STF marca depoimentos de testemunhas na ação da trama golpista.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-05/moraes-pede-sessao-do-stf-para-julgar-decisao-da-camara-sobre-ramagem&quot;&gt;Moraes pede sessão do STF para julgar decisão da Câmara sobre Ramagem.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/camara-suspende-acao-penal-contra-ramagem-por-atos-do-8-de-janeiro&quot;&gt;Câmara suspende ação penal contra Ramagem por atos do 8 de janeiro.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;strong&gt;A solicitação do julgamento colegiado por feita por Alexandre de Moraes após o presidente da Câmara, Hugo Motta (Republicanos-PB), comunicar o presidente da Corte, ministro Luís Roberto Barroso, sobre a decisão tomada ontem (7) pelo plenário da Casa.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&quot;Comunico a Vossa Excelência que esta Casa, em sessão deliberativa extraordinária realizada no dia 7 de maio de 2025, resolveu pela sustação da ação penal decorrente do recebimento da denúncia contida na petição nº 12.100, em curso no Supremo Tribunal Federal&quot;, diz o ofício.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A deliberação do STF é necessária porque a decisão da Câmara abre brecha para a suspensão de todas as acusações contra Ramagem e todos os demais réus do núcleo 1 da trama golpista, incluindo o ex-presidente Jair Bolsonaro.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Entenda&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;No mês passado, o Supremo enviou um ofício à Casa para informar que os deputados não poderiam suspender a íntegra do processo sobre a trama golpista contra o deputado.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A possibilidade de suspensão de processos contra deputados federais e senadores está prevista na Constituição. Conforme o Artigo 53, a Câmara e o Senado podem suspender uma ação penal contra um parlamentar.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No ofício enviado à Câmara, o STF disse que, apesar da permissão constitucional, somente os crimes que teriam sido cometidos por Ramagem após o mandato podem ser suspensos. O marco temporal é a diplomação, ocorrida em dezembro de 2022.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segundo o Supremo, a suspensão vale para os crimes de dano qualificado pela violência e grave ameaça, contra o patrimônio da União, e com considerável prejuízo para a vítima e deterioração de patrimônio tombado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pelo entendimento, Ramagem deve continuar a responder pelos crimes de golpe de Estado, organização criminosa armada e tentativa de abolição do Estado Democrático de Direito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Antes de ser eleito, Ramagem foi diretor-geral da Agência Brasileira de Inteligência (Abin) e foi acusado de usar a estrutura do órgão para espionar ilegalmente desafetos de Bolsonaro. O caso ficou conhecido como &quot;Abin Paralela&quot;.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Núcleo 1&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Os oito réus compõem o chamado “núcleo crucial” do golpe, o Núcleo 1, e tiveram a denúncia aceita por unanimidade pela Primeira Turma do STF em 26 de março. São eles:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;.&lt;/strong&gt; Jair Bolsonaro, ex-presidente da República;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;.&lt;/strong&gt; Walter Braga Netto, general de Exército, ex-ministro e candidato a vice-presidente na chapa de Bolsonaro nas eleições de 2022;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;. &lt;/strong&gt;General Augusto Heleno, ex-ministro do Gabinete de Segurança Institucional;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;.&lt;/strong&gt; Alexandre Ramagem, ex-diretor da Agência Brasileira de Inteligência (Abin);&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;.&lt;/strong&gt; Anderson Torres, ex-ministro da Justiça e ex-secretário de segurança do Distrito Federal;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;.&lt;/strong&gt; Almir Garnier, ex-comandante da Marinha;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;. &lt;/strong&gt;Paulo Sérgio Nogueira, general do Exército e ex-ministro da Defesa;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;.&lt;/strong&gt; Mauro Cid, tenente-coronel, ex-ajudante de ordens de Bolsonaro.&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Thu, 08 May 2025 20:05:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>André Richter – Repórter da Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642100 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica">Justiça</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/stf">stf</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/camara-dos-deputados-5">Câmara dos Deputados</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/suspensao-de-acao-penal">suspensão de ação penal</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/deputado-alexandre-ramagem">deputado Alexandre Ramagem</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/trama-golpista">trama golpista</category>
  </item>
  <item>
    <title>Moraes pede sessão do STF para julgar decisão da Câmara sobre Ramagem</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-05/moraes-pede-sessao-do-stf-para-julgar-decisao-da-camara-sobre-ramagem</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/VJWBIiA0h36Izk8-dNcEG-2awvI=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/04/22/54468332762_878240d3e8_o.jpg?itok=ud9FqpoP</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-05/moraes-pede-sessao-do-stf-para-julgar-decisao-da-camara-sobre-ramagem&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;O ministro Alexandre de Moraes, do Supremo Tribunal Federal (STF), pediu nesta quinta-feira (8) a convocação de uma sessão virtual da Primeira Turma da Corte para analisar a decisão da Câmara dos Deputados que suspendeu a ação penal contra o deputado federal Alexandre Ramagem (PL-RJ) no caso da trama golpista do governo do ex-presidente Jair Bolsonaro.&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642087&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642087&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A medida foi tomada após o presidente da Câmara, Hugo Motta (Republicanos-PB), comunicar o presidente da Corte, ministro Luís Roberto Barroso, sobre a &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/camara-suspende-acao-penal-contra-ramagem-por-atos-do-8-de-janeiro&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;decisão tomada ontem (7) pelo plenário da Casa&lt;/a&gt;.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/especialistas-veem-manobra-juridica-em-decisao-da-camara-sobre-golpe&quot;&gt;Especialistas veem manobra jurídica em decisão da Câmara sobre golpe.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/camara-suspende-acao-penal-contra-ramagem-por-atos-do-8-de-janeiro&quot;&gt;Câmara suspende ação penal contra Ramagem por atos do 8 de janeiro.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-04/stf-diz-que-camara-nao-pode-suspender-integra-de-acao-contra-ramagem&quot;&gt;STF diz que Câmara não pode suspender íntegra de ação contra Ramagem.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&quot;Comunico a Vossa Excelência que esta Casa, em sessão deliberativa extraordinária realizada no dia 7 de maio de 2025, resolveu pela sustação da ação penal decorrente do recebimento da denúncia contida na petição n. 12.100, em curso no Supremo Tribunal Federal&quot;, diz o ofício.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;De acordo a interpretação de juristas, a decisão da Câmara abre brecha para a suspensão de todas as acusações contra Ramagem e todos os demais réus do núcleo 1 da trama golpista, incluindo o ex-presidente Jair Bolsonaro.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de ser eleito, Ramagem foi diretor-geral da Agência Brasileira de Inteligência (Abin) e é acusado no processo da trama golpista de usar a estrutura do órgão para espionar ilegalmente desafetos de Bolsonaro. O caso ficou conhecido como &quot;Abin Paralela&quot;.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.whatsapp.com/channel/0029VaoRTgrInlqYLSk59B2M&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt; Siga o canal da &lt;strong&gt;Agência Brasil&lt;/strong&gt; no WhatsApp&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Entenda&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No mês passado, &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-04/stf-diz-que-camara-nao-pode-suspender-integra-de-acao-contra-ramagem&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;o Supremo enviou um ofício à Casa&lt;/a&gt; para informar que os deputados não poderiam suspender a íntegra do processo sobre a trama golpista contra o deputado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A possibilidade de suspensão de processos contra deputados federais e senadores está prevista na Constituição.&lt;/strong&gt; Conforme o Artigo 53, a Câmara e o Senado podem suspender uma ação penal contra um parlamentar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;No ofício enviado à Câmara, o STF disse que, apesar da permissão constitucional, somente os crimes que teriam sido cometidos por Ramagem após o mandato podem ser suspensos. &lt;/strong&gt;O marco temporal é a diplomação, ocorrida em dezembro de 2022.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segundo o Supremo, a suspensão vale para os crimes de dano qualificado pela violência e grave ameaça, contra o patrimônio da União, e com considerável prejuízo para a vítima e deterioração de patrimônio tombado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pelo entendimento, Ramagem deve continuar a responder pelos crimes de golpe de Estado, organização criminosa armada e tentativa de abolição do Estado Democrático de Direito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A data do julgamento será marcada pelo presidente da Primeira Turma, ministro Cristiano Zanin.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Núcleo 1&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Os oito réus compõem o chamado “núcleo crucial” do golpe, o núcleo 1, tiveram a&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-03/por-unanimidade-turma-do-stf-torna-bolsonaro-e-mais-7-reus-por-golpe&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; denúncia aceita por unanimidade&lt;/a&gt; pela Primeira Turma do STF em 26 de março. São eles:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;Jair Bolsonaro, ex-presidente da República;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Walter Braga Netto, general de Exército, ex-ministro e vice de Bolsonaro na chapa das eleições de 2022;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;General Augusto Heleno, ex-ministro do Gabinete de Segurança Institucional;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Alexandre Ramagem, ex-diretor da Agência Brasileira de Inteligência - Abin;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Anderson Torres, ex-ministro da Justiça e ex-secretário de segurança do Distrito Federal;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Almir Garnier, ex-comandante da Marinha;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Paulo Sérgio Nogueira, general do Exército e ex-ministro da Defesa;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Mauro Cid, delator e ex-ajudante de ordens de Bolsonaro.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
     <pubDate>Thu, 08 May 2025 18:25:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>André Richter - Repórter da Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642087 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica">Justiça</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/alexandre-ramagem">Alexandre Ramagem</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/jair-bolsonaro">Jair Bolsonaro</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/golpe-de-estado">Golpe de Estado</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/stf">stf</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/camara">Câmara</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/alexandre-de-moraes">Alexandre de Moraes</category>
  </item>
  <item>
    <title>STF anuncia acordo para uso de câmeras corporais pela PM de SP  </title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-05/stf-anuncia-acordo-para-uso-de-cameras-corporais-pela-pm-de-sp</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/rEuRqCeTMlcN7uRWPiMRkpbkCi8=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/cameras_uniformes_de_policiais_militares_sao_paulo_rvrsa_abr_2804223636_0.jpg?itok=JrXqSXp9</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-05/stf-anuncia-acordo-para-uso-de-cameras-corporais-pela-pm-de-sp&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;O &lt;strong&gt;presidente do Supremo Tribunal Federal (STF), ministro Luís Roberto Barroso, anunciou nesta quinta-feira (8) um acordo para garantir o uso de câmeras corporais pelos policiais militares do estado de São Paulo.&lt;/strong&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642055&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642055&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O acordo foi homologado pelo ministro após a última audiência de conciliação do caso, realizada ontem (7) entre servidores do STF e representantes do governo paulista e da Defensoria Pública estadual.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-02/policia-de-sp-apresenta-novo-sistema-de-cameras-corporais-ao-stf&quot;&gt;Polícia de SP apresenta novo sistema de câmeras corporais ao STF.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2024-12/barroso-define-regras-para-uso-de-cameras-corporais-por-pm-de-sp&quot;&gt;Barroso define regras para uso de câmeras corporais por PM de SP.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;Pelas cláusulas acertadas, o &lt;strong&gt;governo de São Paulo se comprometeu a aumentar em 25% no número de equipamentos, totalizando 15 mil câmeras em todos os batalhões de alta e média prioridade da polícia militar.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;acionamento da gravação das câmeras poderá ser feito pelos próprios policiais, de forma remota pelo centro de operações da PM ou de forma automática, por meio da tecnologia &lt;em&gt;bluetooth.&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.whatsapp.com/channel/0029VaoRTgrInlqYLSk59B2M&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt; Siga o canal da&lt;strong&gt; Agência Brasil &lt;/strong&gt;no WhatsApp&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também está previsto um mecanismo para evitar o desligamento proposital das câmeras. Nesses casos, os equipamentos poderão ser acionados remotamente, sem perda de imagens.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para o presidente do STF, o uso dos equipamentos vai permitir a valorização dos bons policiais e o respeito aos direitos fundamentais de pessoas vulneráveis.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&quot;O acordo alcança um ponto de equilíbrio importante entre dois valores constitucionais centrais: a liberdade da Administração Pública para desenhar e aprimorar suas políticas públicas e a necessidade de respeito aos direitos fundamentais, especialmente das pessoas em situação de maior vulnerabilidade&quot;, afirmou o ministro&quot;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2&gt;Histórico&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Após ser acionado na Justiça pela Defensoria Pública, o &lt;strong&gt;governo de São Paulo se comprometeu com o STF, em abril do ano passado, a usar câmeras corporais em operações policiais no estado e apresentou cronograma que estabelecia a implementação do sistema. O estado previa nova licitação e aquisição de novas câmeras.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em setembro, o governo anunciou assinatura de contrato com a empresa Motorola para a compra de 12 mil câmeras corporais. A compra foi criticada, no entanto, por prever mudanças na forma de acionamento do equipamento. &lt;strong&gt;Pelas regras do edital, o acionamento do equipamento de gravação poderia ser feito pelo próprio policial ou por uma central de operações da polícia. Dessa forma, a gravação pode ser interrompida durante as operações.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;modelo previsto no contrato não fazia gravação ininterrupta, ou seja, o policial, ou a corporação, acionaria o equipamento quando desejar, ponto criticado por entidades de direitos humanos. &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meses antes, &lt;strong&gt;em maio de 2024, a Defensoria Pública de São Paulo e entidades de direitos humanos pediram ao STF mudanças no edital da compra.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No mês seguinte, Barroso indeferiu o pedido, mas decidiu que o governo de São Paulo deveria seguir os parâmetros do Ministério da Justiça e Segurança Pública na licitação para compra de câmeras corporais. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Thu, 08 May 2025 15:42:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Andre Richter - Repórter da Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642055 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica">Justiça</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/stf">stf</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/acordo-0">Acordo</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/cameras-corporais">câmeras corporais</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/pm">PM</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/sp-0">SP</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/defensoria-publica">Defensoria Pública</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/sao-paulo-0">São Paulo</category>
  </item>
  <item>
    <title>AGU pede bloqueio de R$ 2,5 bi de 12 associações por fraudes no INSS</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-05/agu-pede-bloqueio-de-r-25-bi-de-12-associacoes-por-fraudes-no-inss</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/5Um_wXEmMuQdmzxSEMNXBPirOlY=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2024/10/31/pzzb0559.jpg?itok=mojuM9Ao</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-05/agu-pede-bloqueio-de-r-25-bi-de-12-associacoes-por-fraudes-no-inss&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;A &lt;strong&gt;Advocacia-Geral da União (AGU) anunciou ter pedido nesta quinta-feira (8) à Justiça Federal o bloqueio urgente de R$ 2,56 bilhões em bens de 12 entidades associativas&lt;/strong&gt; investigadas por possíveis fraudes em aposentadorias e pensões pagas pelo Instituto Nacional do Seguro Social (INSS).&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642025&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642025&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De acordo com o ministro-chefe da AGU, Jorge Messias, as associações primeiro processadas constituem o “núcleo da fraude”, sendo alvo do maior número de reclamações de fraude por parte de segurados do INSS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2025-05/pf-investiga-indicios-de-fraudes-contra-o-inss-em-minas-gerais&quot;&gt;PF investiga fraudes contra o INSS em Minas Gerais.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2025-04/contag-e-sindnapi-negam-irregularidade-e-apoiam-apuracao-sobre-fraudes&quot;&gt;Contag e Sindnapi negam irregularidade e apoiam apuração sobre fraudes.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2025-04/presidente-do-inss-e-exonerado-apos-suspeita-de-fraudes&quot;&gt;Presidente do INSS é exonerado após suspeita de fraudes .&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;O valor buscado pelo governo corresponde a tudo que foi arrecadado por essas entidades ao longo dos anos, que é o dano estimado inicial. &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Estamos atribuindo aos descontos efetivados por essas entidades um risco pleno de 100%”, explicou Messias. &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Essa medida é de suma importância para que possamos obter êxito no rastreio do recurso. Agora vamos iniciar uma fase de judicialização, que é uma fase complexa que exige rigor”, disse Messias. Segundo ele, o ressarcimento das fraudes deve ser feito pelo governo primeiro com os recursos recuperados das entidades e pessoas responsáveis.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;São alvo das ações cautelares urgentes ainda seis pessoas jurídicas suspeitas de intermediarem o desvio de recursos públicos, como laranjas.&lt;/strong&gt; Segundo a AGU, o inquérito da Polícia Federal (PF) apresenta fortes indícios de que se tratam de empresas de fachada, criadas com o objetivo de cometer as fraudes ou para pagarem propinas a agentes públicos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em relação a outras entidades associativas que atuam junto ao INSS, &lt;strong&gt;Messias disse que será necessário aguardar o nível de resposta aos indícios de fraude. Ele lembrou que há associações legítimas, que possuem atuação histórica junto a aposentados e pensionistas.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“[É preciso] separar o que é irregularidade de perspectiva criminosa do que é irregularidade que pode ser sanada pela via administrativa”, disse. &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Messias disse ainda ter orientado a equipe de procuradores do governo a ingressarem como auxiliares em processos criminais que busquem punir os responsáveis pelas fraudes.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Não mediremos esforços para responsabilizar essas pessoas, não admitiremos nenhum tipo de impunidade”, afirmou AGU.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Além do bloqueio de bens, a União busca também outras medidas cautelares contra pessoas físicas e jurídicas envolvidas nas fraudes do INSS, incluindo a &lt;strong&gt;busca por cripto-ativos eventualmente utilizados para ocultar os recursos desviados. &lt;/strong&gt;As medidas incluem:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quebra dos sigilos bancário e fiscal;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bloqueio de atividades financeiras, inclusive as operações com cartões de crédito;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Suspensão temporária das atividades das entidades associativas requeridas;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apreensão dos passaportes dos envolvidos;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Expedição de ofício às corretoras de criptomoedas, com o objetivo de localizar e penhorar valores eventualmente existentes&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Entenda&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;Polícia Federal (PF) deflagrou no mês passado a Operação Sem Desconto, que apura o desconto irregular de mensalidades por entidades associativas de aposentados e pensionistas do INSS&lt;/strong&gt;. As fraudes são alvo de reclamações há anos por parte de segurados, que alegam sobretudo não terem autorizado os descontos, conforme exige a lei.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cifras iniciais apresentadas pela PF dão conta de que R$ 6,3 bilhões de descontos associativos realizados entre 2019 e 2024 são suspeitos de fraude. &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Após o escândalo vir à tona, o presidente Luiz Inácio Lula da Silva exonerou o então presidente do INSS, Alessandro Stefanutto. &lt;strong&gt;Na última sexta (2), o antigo ministro da Previdência, Carlos Lupi, pediu demissão do cargo. &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Thu, 08 May 2025 14:16:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Felipe Pontes - Repórter da Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642025 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica">Justiça</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/agu">AGU</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/jorge-messias">Jorge Messias</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/associacoes">Associações</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/fraudes">fraudes</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/inss">INSS</category>
  </item>
  </channel>
</rss>
