<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?><rss version="2.0" xml:base="https://agenciabrasil.ebc.com.br/rss/ultimasnoticias/feed.xml/7" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title></title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/rss/ultimasnoticias/feed.xml/7</link>
    <description></description>
    <language>pt-br</language>
     <atom:link href="https://agenciabrasil.ebc.com.br/rss/7/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
      <item>
    <title>São Paulo tem Dia D de Vacinação contra Gripe</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/saude/noticia/2025-05/sao-paulo-tem-dia-d-de-vacinacao-contra-gripe</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/LiLTvcZwwEpfoTv6xxaGENHuXgE=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2024/04/13/_dsc8071.jpg?itok=8c7Ckdms</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/saude/noticia/2025-05/sao-paulo-tem-dia-d-de-vacinacao-contra-gripe&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;Ministério da Saúde realiza neste sábado (9) o Dia D de Vacinação contra a Gripe. A ação ocorre de forma simultânea em todas as regiões do país, com exceção da região Norte que, por particularidades climáticas, terá o início da vacinação apenas no segundo semestre deste ano, quando a circulação viral e a transmissão da gripe são mais frequentes. O objetivo é alertar e estimular as pessoas sobre a importância de se protegeram contra a doença.&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642251&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642251&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A meta do governo federal é vacinar 90% do público-alvo no país, estimado em 81,6 milhões de pessoas. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/saude/noticia/2025-05/saude-realiza-dia-d-de-vacinacao-contra-gripe-neste-sabado&quot;&gt;Saúde realiza Dia D de vacinação contra a gripe neste sábado.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/saude/noticia/2025-05/casos-de-gripe-aumentam-nas-regioes-norte-e-centro-oeste-diz-fiocruz&quot;&gt;Casos de gripe aumentam nas regiões Norte e Centro-Oeste, diz Fiocruz.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/saude/noticia/2025-05/casos-de-gripe-aumentam-nas-regioes-norte-e-centro-oeste-diz-fiocruz&quot;&gt;Casos de gripe aumentam nas regiões Norte e Centro-Oeste, diz Fiocruz.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;Para a mobilização, o ministério promoveu hoje (9) ação especial, na capital paulista, que contou com a participação do secretário executivo do Ministério da Saúde, Adriano Massuda, da secretária de Informação e Saúde Digital, Ana Estela Haddad, e do Zé Gotinha. O evento teve lugar na Unidade Básica de Saúde (UBS) Nossa Senhora do Brasil, na Bela Vista, na região central de São Paulo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Hoje é o dia D da vacinação contra a gripe. Sabemos que alguns quadros graves estão evoluindo com complicações e, então, temos hoje a vacinação em todo o Brasil de grupos prioritários, entre eles, pessoas com mais de 60 anos, gestantes, puérperas, crianças de 0 a 6 anos, população indígena e população em situação de rua”, disse Ana Estela Haddad, em entrevista à &lt;strong&gt;Agência Brasil&lt;/strong&gt;. “Vacina é vida. A vacina previne doenças”, afirmou. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Só no estado de São Paulo foram distribuídas 11,6 milhões de doses e a expectativa é de imunizar até 19,3 milhões de pessoas. &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Essa é uma ação importantíssima. Conseguimos, nos últimos três anos, subir os indicadores, que estavam abaixo de 70%, já passamos de 90%. Então, acho que essa é a principal ação, conseguir conscientizar da necessidade da vacinação”, disse Maurício Serpa, secretário adjunto da Secretaria Municipal da Saúde de São Paulo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Segundo o secretário, o país entra agora em um período sazonal, vem o inverno, e a influenza é um problema que atinge principalmente crianças e idosos, e a vacina vai impedir o agravamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A vacina contra a gripe foi produzida pelo Instituto Butantan e contém as cepas do vírus influenza A/Victoria (H1N1), A/Croácia (H3N2) e B/Áustria (linhagem Victoria), que são as mais incidentes no Hemisfério Sul neste ano. Segundo o Ministério da Saúde, a vacina contra a gripe é capaz de evitar entre 60% e 70% dos casos graves e óbitos.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Público alvo &lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para a vacinação de 2025, a pasta adquiriu 73, 6 milhões de doses. No primeiro semestre, está prevista a distribuição de 67,6 milhões doses para as regiões Sul, Sudeste, Centro-Oeste e Nordeste. No segundo semestre, serão distribuídas 5,9 milhões de doses na Região Norte. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A expectativa da campanha, que teve início no dia 7 de abril, é vacinar mais de 32 milhões de idosos, 15 milhões de crianças e 1,6 milhão de gestantes. Mas a vacinação também inclui outros grupos prioritários como puérperas, pessoas com doenças crônicas, indígenas, quilombolas, pessoas em situação de rua, trabalhadores de saúde e da educação; profissionais das forças de segurança e salvamento; profissionais das Forças Armadas; pessoas com deficiência permanente; caminhoneiros e trabalhadores de transporte coletivo; trabalhadores portuários; trabalhadores dos correios e a população e os funcionários do sistema prisional. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A vacinação é gratuita e está disponível nas Unidades Básicas de Saúde (UBSs) de todo o país.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Rio de Janeiro&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No Rio de Janeiro, a vacina está sendo aplicada em 717 locais, incluindo todas as 240 salas de vacinação em unidades de Atenção Primária, as duas unidades do Super Centro Carioca de vacinação e também em praças, associações de moradores, igrejas, shoppings, escolas e tendas montadas em grandes pontos de circulação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cerca de 500 mil doses foram disponibilizadas para este Dia D, e os postos também estão oferecendo a tríplice viral, que protege contra o sarampo, a caxumba e a rubéola. Quem estiver com outras vacinas em falta, pode atualizar a caderneta em alguma unidade de saúde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até este sábado, a cidade do Rio de Janeiro já havia vacinado mais de 700 mil pessoas contra a influenza, mas a meta até o final da campanha é alcançar todo o público-alvo de 3 milhões. No ano passado, apenas no Dia D foram aplicadas cerca de 208 mil doses e a Prefeitura espera superar o número neste sábado (10).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A vacina pode ser tomada por todas as pessoas a partir de seis meses de idade, mas o secretário Municipal de Saúde, Daniel Soranz, lembra que, para alguns públicos, ela é ainda mais necessária: &quot;Quando você toma a vacina, você se protege e também protege todas as pessoas à sua volta. Lembrando que a gripe é muito mais grave em idosos, gestantes e crianças de até seis anos de idade. Para essas pessoas, é fundamental fazer a vacinação.&quot;&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Sat, 10 May 2025 10:47:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Elaine Patricia Cruz – Repórter da Agência Brasil </dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642251 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/saude">Saúde</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/campanha-0">Campanha</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/dia-d-0">Dia D</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/sao-paulo-0">São Paulo</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/vacinacao-3">Vacinação</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/gripe">gripe</category>
  </item>
  <item>
    <title>Saúde realiza Dia D de vacinação contra a gripe neste sábado</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/saude/noticia/2025-05/saude-realiza-dia-d-de-vacinacao-contra-gripe-neste-sabado</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/Zmx492fGAvczIfWa0hlS-qAO2E8=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/04/24/_d6a3161.jpg?itok=1zNV0xfK</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/saude/noticia/2025-05/saude-realiza-dia-d-de-vacinacao-contra-gripe-neste-sabado&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;Unidades básicas de saúde (UBS) e pontos de vacinação de todo o país promovem neste sábado (10) o Dia D de vacinação contra a gripe. Em nota, o Ministério da Saúde destacou que o objetivo é realizar uma grande mobilização de forma a proteger a população antes do inverno, período de maior circulação de vírus respiratórios.&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642193&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642193&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A ação, segundo a pasta, acontece de forma simultânea nas regiões Nordeste, Centro-Oeste, Sul e Sudeste, com atuação conjunta do governo federal, de estados e municípios. No Norte, a campanha terá início no segundo semestre, quando acontece o inverno amazônico, considerando particularidades climáticas da região.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/saude/noticia/2025-05/casos-de-gripe-aumentam-nas-regioes-norte-e-centro-oeste-diz-fiocruz&quot;&gt;Casos de gripe aumentam nas regiões Norte e Centro-Oeste, diz Fiocruz.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/saude/noticia/2025-05/governo-abre-3-1-mil-novas-vagas-para-mais-m%C3%A9dicos&quot;&gt;Governo abre 3,1 mil novas vagas para Mais Médicos.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;A meta é vacinar 90% do público-alvo, composto por mais de 81,6 milhões de pessoas, incluindo crianças, idosos e gestantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“A iniciativa marca a retomada do Dia D Nacional pela vacinação no país”, destacou o ministério em nota. Foram distribuídas, ao todo, mais de 51,3 milhões de doses. A estratégia do Dia D foi pactuada entre governo federal e secretarias estaduais e municipais como forma de intensificar a vacinação e alcançar a meta.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Quem pode se vacinar&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A imunização contra a gripe é gratuita e é recomendada pelo ministério para mais de 20 grupos prioritários, com foco especial em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;crianças de 6 meses a menores de 6 anos;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;gestantes e puérperas;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;idosos com 60 anos ou mais;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;trabalhadores da saúde;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;professores das escolas públicas e privadas;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;trabalhadores dos Correios;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;trabalhadores portuários;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;povos indígenas e quilombolas;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;pessoas com comorbidades ou outras condições especiais e com deficiência permanente;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;caminhoneiros e trabalhadores do transporte coletivo;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;profissionais das Forças Armadas e de segurança e salvamento;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;pessoas em situação de rua&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;população privada de liberdade e adolescentes e jovens em medida socioeducativa;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;funcionários do sistemas prisional.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2&gt;Aumento de casos de doenças respiratórias&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dados do último boletim Infogripe da Fundação Oswaldo Cruz (Fiocruz) mostram que foram notificados 45.228 casos de síndrome respiratória aguda grave (SRAG) este ano no Brasil, sendo 42,9% com resultado laboratorial positivo para algum vírus respiratório.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Do total, 38,4% foram causados pelo vírus sincicial respiratório (VSR); 27,9%, por rinovírus; 20,7%, por covid-19; 11,2%, por influenza A; e 1,6%, por influenza B.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O aumento, de acordo com o ministério, tem sido mais expressivo entre crianças de até 2 anos. Já entre adultos e idosos, observa-se crescimento nas hospitalizações por influenza A.&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Sat, 10 May 2025 08:14:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Paula Laboissière – Repórter da Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642193 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/saude">Saúde</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/dia-d-de-vacinacao-0">Dia D de Vacinação</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/gripe">gripe</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/ministerio-da-saude">Ministério da Saúde</category>
  </item>
  <item>
    <title>Casos de gripe aumentam nas regiões Norte e Centro-Oeste, diz Fiocruz</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/saude/noticia/2025-05/casos-de-gripe-aumentam-nas-regioes-norte-e-centro-oeste-diz-fiocruz</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/WUBs_z_RK0Hjm04R_iJGbv94I-U=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/04/24/_d6a3219.jpg?itok=aroXXoon</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/saude/noticia/2025-05/casos-de-gripe-aumentam-nas-regioes-norte-e-centro-oeste-diz-fiocruz&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;strong&gt;O boletim semanal da Fundação Oswaldo Cruz (Fiocruz) divulgado nesta quinta-feira (8) indica aumento de hospitalizações por influenza em várias localidades do país, chegando a níveis de moderados a altos de incidência em alguns estados das regiões Norte e Centro-Sul e também no Ceará&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;. Os casos atingem jovens, adultos e idosos.&lt;/strong&gt; &lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642096&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642096&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O InfoGripe chama a atenção também para o número elevado de casos de síndrome respiratória aguda grave (SRAG) em crianças de até 2 anos, associados ao vírus sincicial respiratório (VSR) em várias regiões do país.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/saude/noticia/2025-04/vacina-contra-gripe-e-segura-e-nao-causa-doenca-saiba-mais-verdades&quot;&gt;Vacina contra gripe é segura e não causa a doença; saiba mais verdades.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2025-05/papamovel-sera-transformado-em-unidade-de-saude-para-criancas-em-gaza&quot;&gt;Papamóvel será transformado em unidade de saúde para crianças em Gaza.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/saude/noticia/2025-05/oms-alerta-para-surto-de-antraz-na-republica-democratica-do-congo&quot;&gt;OMS alerta para surto de antraz na República Democrática do Congo.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;Segundo o boletim, há sinal de desaceleração do crescimento da SRAG associada ao VSR em crianças, principalmente na Região Centro-Oeste, onde a alta do vírus começou a ser registrada no fim de fevereiro. Esse indício de casos também foi verificado em alguns estados do Sudeste, Norte e Nordeste.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Apesar desse sinal de interrupção do crescimento de SRAG por VSR, a incidência permanece elevada”, diz a pesquisadora do InfoGripe Tatiana Portella.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2&gt;Mortalidade&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;De acordo com o boletim, mesmo diante da baixa incidência de SRAG por Sars-CoV-2 (Covid-19) no país, o vírus tem sido a principal causa de mortalidade entre os idosos nas últimas semanas, seguido pela influenza A. Em nível nacional, observa-se uma desaceleração ou interrupção do crescimento da síndrome entre crianças de até 2 anos.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nas crianças e adolescentes de 2 a 14 anos, o número de novos casos de SRAG mantém-se em queda, mas, na população de jovens, adultos e idosos, continuam em crescimento.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Máscaras&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tatiana Portella recomenda o uso de máscaras em locais fechados e dentro dos postos de saúde.&lt;/strong&gt; Em caso de surgimento de sintomas, a orientação é ficar em casa, em isolamento. Caso não seja possível, o indicado é que as pessoas saiam de casa usando máscara. &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Por fim, pedimos às pessoas dos grupos que ainda não se vacinaram contra a influenza A que se vacinem o quanto antes”, concluiu a pesquisadora do InfoGripe.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2&gt;Estados e capitais&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Segundo a edição do InfoGripe divulgada hoje, 13 dos 27 estados brasileiros apresentam incidência de SRAG em nível de alerta, risco ou alto risco, com sinal de crescimento na tendência de longo prazo: Amapá; Bahia; Ceará; Mato Grosso do Sul; Minas Gerais; Paraná; Pará; Rio Grande do Sul; Rio de Janeiro; Rondônia; Santa Catarina; São Paulo e Tocantins.&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Thu, 08 May 2025 19:28:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Douglas Corrêa – Repórter da Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642096 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/saude">Saúde</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/fiocruz">Fiocruz</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/infogripe">InfoGripe</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/influenza">Influenza</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/mascaras-0">Máscaras</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/isolamento-0">Isolamento</category>
  </item>
  <item>
    <title>Covid-19: vacina de RNA da Fiocruz tem eficácia em testes com animais</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/saude/noticia/2025-05/covid-19-vacina-de-rna-da-fiocruz-tem-efic%C3%A1cia-em-testes-com-animais</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/ceOfFcqDG1v3PlZksRtzjWfOSyQ=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/_mg_7595.jpg?itok=TzIs9V_p</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/saude/noticia/2025-05/covid-19-vacina-de-rna-da-fiocruz-tem-efic%C3%A1cia-em-testes-com-animais&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;A vacina contra a covid-19 com tecnologia de RNA mensageiro, que está sendo desenvolvida pela Fundação Oswaldo Cruz (Fiocruz), apresentou excelente eficácia nos testes em animais.&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1641990&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1641990&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Os resultados foram semelhantes aos demonstrados pelas vacinas de mRNA já disponíveis no mercado, como as da Pfizer e da Moderna&lt;/strong&gt;, segundo informou a coordenadora de Implantação do Hub Regional de Desenvolvimento e Produção de Produtos RNA, do Instituto de Tecnologia em Imunobiológicos - Bio-Manguinhos, Patrícia Neves. &lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-widget-wrapper context-medio_4colunas type-image atom-align-right&quot;&gt;&lt;div class=&quot;dnd-atom-rendered&quot;&gt;&lt;!-- scald=423545:medio_4colunas {&quot;additionalClasses&quot;:&quot;&quot;} --&gt;
            &lt;img src=&quot;/sites/default/files/thumbnails/image/loading_v2.gif&quot; data-echo=&quot;https://imagens.ebc.com.br/YK8UnfgZ-ZPPGIl5HKyD15wBK3w=/365x0/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/07/_d6a6013.jpg?itok=7XQon8Jh&quot; alt=&quot;Rio de Janeiro (RJ), 07/05/2025 –A coordenadora de Desenvolvimento e Produção de Produtos RNA de Bio-Manguinhos/Fiocruz, Patrícia Neves, participa do 9º Simpósio Internacional de Imunobiológicos. Foto: Fernando Frazão/Agência Brasil&quot; title=&quot;Fernando Frazão/Agência Brasil&quot;&gt;
        &lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://imagens.ebc.com.br/YK8UnfgZ-ZPPGIl5HKyD15wBK3w=/365x0/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/07/_d6a6013.jpg?itok=7XQon8Jh&quot; alt=&quot;Rio de Janeiro (RJ), 07/05/2025 –A coordenadora de Desenvolvimento e Produção de Produtos RNA de Bio-Manguinhos/Fiocruz, Patrícia Neves, participa do 9º Simpósio Internacional de Imunobiológicos. Foto: Fernando Frazão/Agência Brasil&quot; title=&quot;Fernando Frazão/Agência Brasil&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;
    &lt;!-- END scald=423545 --&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;dnd-caption-wrapper&quot;&gt;
&lt;h6 class=&quot;meta&quot;&gt;Coordenadora de Desenvolvimento e Produção de Produtos RNA de Bio-Manguinhos/Fiocruz, Patrícia Neves. Foto - &lt;strong&gt;Fernando Frazão/Agência Brasil&lt;/strong&gt;&lt;!--END copyright=423545--&gt;&lt;/h6&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/saude/noticia/2025-05/covid-19-rio-retoma-nesta-quarta-feira-vacinacao-atualizada-contra-covid-19&quot;&gt;Rio retoma nesta quarta-feira vacinação atualizada contra covid-19.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/saude/noticia/2025-04/morre-marco-krieger-vice-presidente-da-fiocruz-e-defensor-de-vacinas&quot;&gt;Morre Marco Krieger, vice-presidente da Fiocruz e defensor de vacinas.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;Neste momento, o instituto está fazendo os testes laboratoriais de segurança, que devem ser concluídos em julho.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Instalamos a primeira área de produção de boas pŕaticas de fabricação de produtos RNA da América Latina. É um grande avanço para o Brasil e motivo de orgulho pra nós. Já produzimos três lotes de controle e dois lotes de vacina, que estão sendo usados nos últimos estudos toxicológicos. Não tivemos nenhum evento adverso grave, nem mortalidade dos animais”, afirmou.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.whatsapp.com/channel/0029VaoRTgrInlqYLSk59B2M&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt; Siga o canal da &lt;strong&gt;Agência Brasil &lt;/strong&gt;no WhatsApp&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para testar a segurança da vacina, animais estão sendo avaliados de forma &quot;microscópica&quot; para garantir que as substâncias usadas na produção não causaram nenhuma toxicidade aos tecidos e órgãos. Quando todos os experimentos forem concluídos, o instituto vai solicitar à Agência Nacional de Vigilância Sanitária (Anvisa) a autorização para inciar os testes em humanos. &lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Teste em humanos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A expectativa é que até o final do ano a agência conceda a autorização para o início da fase 1 dos testes em voluntários. Outras rodadas de testes em humanos devem ser realizadas até que o instituto possa pedir à Anvisa o registro do produto. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apesar de não haver previsão para o término do processo, os primeiros resultados são &quot;bastante animadores&quot;, de acordo com a coordenadora de Bi0-Manguinhos. &lt;strong&gt;Testes indicam que, em poucos anos, o Brasil terá uma vacina de mRNA contra a covid-19 altamente eficaz, produzida em território nacional por uma instituição pública.&lt;/strong&gt; Isso significa que ela poderá ser adquirida pelo Ministério da Saúde a um custo bastante inferior. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O sucesso da vacina também vai comprovar a validade da plataforma de RNA mensageiro desenvolvida por Biomanguinhos, que utiliza uma nanopartícula lipídica para levar as informações genéticas do coronavírus até o interior das células do sistema imunológico. Essa molécula sintética “ensina” o sistema imunológico do organismo humano a produzir anticorpos para combater o vírus que causa a covid-19, caso a pessoa seja infectada por ele após a vacinação&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se a plataforma se mostrar efetiva, vai possibilitar que Biomanguinhos adapte a mesma molécula a agentes causadores de outras doenças, acelerando a produção de novas vacinas.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“A natureza do RNA e da nanopartícula que recobre esse RNA não muda. O que muda é a sequência genética que está dentro. Você pode trocar pela sequência do antígeno de outras doenças e o processo de desenvolvimento é muito mais rápido”, explica Patrícia&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Mais quatro projetos de novos imunizantes já estão em andamento, mas ainda em fase inicial, para prevenir a leishmaniose, o vírus sincicial respiratório (VSR), a febre amarela e a tuberculose. Contra a leishmaniose ainda não há vacina, mas imunizantes de RNA para o VSR, a febre amarela e a tuberculose podem ser mais vantajosos do que as versões atualmente disponíveis, aumentando a proteção e possibilitando a aplicação em pessoas que hoje têm contra-indicação. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Patrícia Neves destaca também a importância estratégica de um instituto público brasileiro dominar essa tecnologia. &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“É só a pontinha do iceberg porque o RNA tem emergido como uma molécula muito versátil e a gente tem vários tipos de RNA, que têm outros papéis no desenvolvimento das doenças, e a gente pode utilizar como alvo e como produto para terapias para tratar tumores e doenças genéticas raras, por exemplo, e outras doenças que hoje são de difícil tratamento.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
     <pubDate>Thu, 08 May 2025 12:37:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Tâmara Freire - Repórter da Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1641990 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/saude">Saúde</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/ficruz">Ficruz</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/biomanguinhos">BioManguinhos</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/nova-vacina">Nova vacina</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/patricia-neves">Patrícia Neves</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/rna-mensageiro">RNA mensageiro</category>
  </item>
  <item>
    <title>Inscrições para Mais Médicos terminam nesta quinta-feira (8)</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/saude/noticia/2025-05/inscricoes-para-mais-medicos-terminam-nesta-quinta-feira-8</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/yWYJEj4OFhSovFMkacNvNqr9eEs=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/mais-medicos_mcamgo_abr_18082023-8.jpg?itok=mq3-F5HG</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/saude/noticia/2025-05/inscricoes-para-mais-medicos-terminam-nesta-quinta-feira-8&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;As &lt;strong&gt;inscrições para o programa Mais Médicos terminam nesta quinta-feira (8)&lt;/strong&gt;. O Ministério da Saúde está ofertando &lt;strong&gt;3.174 vagas para médicos interessados em trabalhar na atenção primária à saúde&lt;/strong&gt; em regiões prioritárias, remotas, de difícil acesso e de alto índice de vulnerabilidade, onde há escassez ou ausência desses profissionais.&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1641645&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1641645&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As vagas podem ser vistas na &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/saude/pt-br/composicao/saps/mais-medicos&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;página do programa&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/saude/noticia/2025-04/brasil-deve-chegar-6357-mil-medicos-em-2025-mulheres-sao-maioria&quot;&gt;Brasil deve chegar a 635,7 mil médicos em 2025; mulheres são maioria.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;Do total de vagas, &lt;strong&gt;3.066 serão distribuídas entre 1.620 municípios e 108 destinadas a 26 Distritos Sanitários Especiais Indígenas (DSEIs)&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Perfil do profissional&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para se&lt;strong&gt; inscrever no 41º ciclo do Mais Médicos&lt;/strong&gt;, o &lt;strong&gt;profissional precisa ser&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
	&lt;li&gt;médico formado no Brasil com registro no Conselho Regional de Medicina (CRM) ou com diploma revalidado no Brasil;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;médico brasileiro formados no exterior (intercambista brasileiro); &lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;médico estrangeiro com habilitação para o exercício da medicina no exterior (intercambista estrangeiro).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Para os&lt;strong&gt; dois últimos perfis&lt;/strong&gt;, é &lt;strong&gt;obrigatória a aprovação no Módulo de Acolhimento e Avaliação (MAAv)&lt;/strong&gt;, um treinamento específico para atuação em situações de urgência, emergência e no enfrentamento de doenças prevalentes nas regiões de trabalho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A documentação e as demais condições exigidas para os médicos brasileiros com registro no Brasil e para os intercambistas (brasileiros e estrangeiros) estão descritas no site, como estar em situação regular na esfera criminal perante a justiça estadual e federal no Brasil, do local em que reside ou residiu nos últimos 6 (seis) meses; estar em situação regular com as obrigações militares, se o médico for sexo masculino; estar em situação regular na justiça eleitoral, se for brasileiro.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Inscrição&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;adesão deve ser feita pelo&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://maismedicos.saude.gov.br/loginExt.php&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Sistema de Gerenciamento de Programas (SGP)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No ato da inscrição no SGP, o &lt;strong&gt;candidato deverá anexar declaração de próprio punho, datada e assinada, atestando que, se estrangeiro, possui conhecimento da língua portuguesa e, independentemente da nacionalidade, tem ciência das regras de organização do SUS&lt;/strong&gt;, bem como dos protocolos e diretrizes clínicas no âmbito da atenção primária à saúde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No exercício das atividades pelo Mais Médicos, os médicos brasileiros e estrangeiros terão direito a benefícios, como de &lt;strong&gt;bolsa formação, ajuda de custo, auxílios&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eles &lt;strong&gt;poderão permanecer no programa por até 48 meses&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;sem vínculo empregatício &lt;/strong&gt;de qualquer natureza.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Cadastro reserva&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Neste novo chamamento público, o Ministério da Saúde criou a possibilidade de&lt;strong&gt; cadastro reserva&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com isso, 2.450 municípios brasileiros e oito Distritos Sanitários Especiais Indígenas (DSEIs) que já haviam preenchido vagas em editais anteriores puderam ingressar no cadastro reserva da política pública.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Mais Médicos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Programa &lt;strong&gt;Mais Médicos garante assistência a mais de 63 milhões de brasileiros&lt;/strong&gt;. Atualmente, são 24,9 mil médicos, atuando em 4,2 mil municípios. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dentre essas localidades, 1,7 mil têm altos índices de vulnerabilidade social. Do total de médicos em atividade pelo programa federal, 601 deles estão em Distritos Sanitários Especiais Indígenas (DSEIs).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Ministério da Saúde espera que a política pública amplie o acesso aos serviços de saúde na atenção primária, a redução do tempo de espera por atendimento com a utilização do prontuário eletrônico do SUS (e-SUS APS), além de avanços significativos na saúde indígena.&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Thu, 08 May 2025 07:02:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1641645 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/saude">Saúde</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/mais-medicos">Mais Médicos</category>
  </item>
  <item>
    <title>Lula sanciona lei que obriga cirurgia de lábio leporino no SUS</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/saude/noticia/2025-05/lula-sanciona-lei-que-obriga-cirurgia-de-labio-leporino-no-sus</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/LvlZ8vfS_9c4ElI3Hb0Is-stljI=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/04/24/_d6a2683.jpg?itok=TnbECO8L</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/saude/noticia/2025-05/lula-sanciona-lei-que-obriga-cirurgia-de-labio-leporino-no-sus&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;O presidente Luiz Inácio Lula da Silva sancionou a lei que obriga a oferta de cirurgia reconstrutiva de lábio leporino ou fenda palatina no Sistema Único de Saúde (SUS). O texto, publicado no &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://www.in.gov.br/en/web/dou/-/lei-n-15.133-de-6-de-maio-de-2025-627640890&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Diário Oficial da União&lt;/a&gt; &lt;/em&gt;desta quarta-feira (7), prevê ainda o tratamento pós-cirúrgico, abrangendo serviços de fonoaudiologia, psicologia, ortodontia e outros necessárias para a recuperação integral do paciente.&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1641785&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1641785&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A nova lei também ampara os recém-nascidos.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/saude/noticia/2025-05/saude-amplia-vacinacao-contra-hepatite-para-usuarios-de-prep&quot;&gt;Saúde amplia vacinação contra hepatite A para usuários de PrEP.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2025-05/papamovel-sera-transformado-em-unidade-de-saude-para-criancas-em-gaza&quot;&gt;Papamóvel será transformado em unidade de saúde para crianças em Gaza.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;“Quando o lábio leporino for diagnosticado no pré-natal ou após o nascimento, o recém-nascido será encaminhado tempestivamente a centro especializado para iniciar o acompanhamento clínico e para programar a cirurgia reparadora”, diz a Lei nº 15.133/2025.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Caso o paciente necessite de reeducação oral, deverá ser disponibilizado, gratuitamente, fonoaudiólogo para auxiliá-lo nos exercícios de sucção e de mastigação e no desenvolvimento da fala&lt;/strong&gt;. Além disso, ele poderá ser assistido, sem custos, por um ortodontista, a quem caberá decidir sobre implante dentário e adoção de aparelhos ortodônticos no tratamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O projeto de lei foi aprovado pelo Congresso no início de abril. Na ocasião, o relator do texto na Câmara, deputado Dr. Ismael Alexandrino (PSD-GO), lembrou que cerca de 15 crianças nascem, por dia, com essa malformação no Brasil.&lt;/strong&gt; &quot;Quanto mais tarde a criança demora para operar, mais problemas acarreta do ponto de vista de desenvolvimento, alimentação, infecções e bullying&quot;, afirmou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para Alexandrino, embora o tratamento possa ser interpretado como já garantido pela Constituição, a nova lei explicita e fortalece esse direito.&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Wed, 07 May 2025 12:59:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Andreia Verdélio - Repórter da Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1641785 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/saude">Saúde</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/labio-leporino-0">Lábio Leporino</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/cirurgia-2">Cirurgia</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/tratamento">tratamento</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/sus">SUS</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/lula">Lula</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/decreto-0">Decreto</category>
  </item>
  <item>
    <title>Rio retoma nesta quarta-feira vacinação atualizada contra covid-19</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/saude/noticia/2025-05/covid-19-rio-retoma-nesta-quarta-feira-vacinacao-atualizada-contra-covid-19</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/WUBs_z_RK0Hjm04R_iJGbv94I-U=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/04/24/_d6a3219.jpg?itok=aroXXoon</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/saude/noticia/2025-05/covid-19-rio-retoma-nesta-quarta-feira-vacinacao-atualizada-contra-covid-19&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;strong&gt;A Secretaria Municipal de Saúde do Rio de Janeiro (SMS-RJ) retoma nesta quarta-feira (7) a vacinação atualizada contra a covid-19 que protege contra a cepa JN.1. A secretaria recebeu 20.700 doses. O primeiro grupo a ser vacinado é de idosos que vivem em instituições de longa permanência.&lt;/strong&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1641700&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1641700&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O município do Rio também recebeu 13.040 doses do imunizante Pfizer Baby para aplicação em crianças de seis meses a 4 anos.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/saude/noticia/2025-05/ministerio-da-saude-recebe-13-milhao-de-vacinas-contra-covid-19&quot;&gt;Ministério da Saúde recebe 1,3 milhão de vacinas contra a covid-19.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/saude/noticia/2025-04/alta-de-casos-de-covid-19-faz-cidade-do-am-retomar-uso-de-mascara&quot;&gt;Alta de covid-19 faz cidade do Amazonas retomar uso de máscara.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/saude/noticia/2025-04/saude-investe-em-dia-d-nacional-para-alavancar-vacinacao-contra-gripe&quot;&gt;Saúde investe em Dia D nacional para alavancar vacinação contra gripe.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;A vacina é segura e previne contra a variante mais recente da covid-19, a JN.1, reduzindo o risco de internação e mortalidade pela doença. Para se vacinar, é preciso que o idoso tenha tomado a dose anterior, há um ano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nas próximas semanas, sem data definida, com a chegada de mais doses, a expectativa é imunizar contra a doença outros grupos prioritários nas 240 salas de vacinação em unidades de atenção primária, como as clínicas da família e centros municipais de saúde. A vacina também pode ser tomada nas duas unidades do Super Centro Carioca de Vacinação, em Botafogo, na zona sul, e no Park Shopping Campo Grande, na zona oeste.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Dia D&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No próximo sábado (10), das 8h às 17h, será realizado o Dia D de vacinação contra a gripe, com atendimento em todas as salas das unidades de atenção primária, no Super Centro Carioca e em centenas de pontos extras distribuídos pela cidade. Esses pontos ficam em locais estratégicos para facilitar o acesso das pessoas, como praças, associações de moradores, igrejas, centros comerciais e escolas. &lt;strong&gt;Serão disponibilizadas mais de 500 mil doses da vacina contra a influenza.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No município do Rio, todas as pessoas a partir de 6 meses de idade podem tomar a vacina da gripe. As únicas exceções são pessoas com histórico de alergia grave em dose anterior do imunizante. Não há indicação de imunização para crianças com menos de 6 meses.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para se imunizar, é necessário apresentar documento de identificação e, se possível, a caderneta de vacinação. A dose é anual. Quem se vacinou no ano passado precisa tomar nova dose este ano. Para quem já tomou o imunizante anteriormente, o esquema vacinal é de dose única. &lt;strong&gt;Em 2025, mais de 700 mil usuários já se imunizaram contra a gripe e a meta no Rio, até o final da campanha, é proteger cerca de 3 milhões de cariocas.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-widget-wrapper context-grande_6colunas type-image atom-align-left&quot;&gt;&lt;div class=&quot;dnd-atom-rendered&quot;&gt;&lt;!-- scald=348333:grande_6colunas {&quot;additionalClasses&quot;:&quot;&quot;} --&gt;
            &lt;img src=&quot;/sites/default/files/thumbnails/image/loading_v2.gif&quot; data-echo=&quot;https://imagens.ebc.com.br/aDhPP8pHnUJnveaNLifVJ_3dbEY=/463x0/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/_dsc8122.jpg?itok=438tC6PU&quot; alt=&quot;Rio de Janeiro (RJ), 21/08/2023 – O secretário municipal de Saúde do Rio de Janeiro, Daniel Soranz durante entrevista à Agência Brasil no Centro de Operações (COR), na Cidade Nova, região central da capital fluminense. Foto: Tomaz Silva/Agência Brasil&quot; title=&quot;Tomaz Silva/Agência Brasil&quot;&gt;
        &lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://imagens.ebc.com.br/aDhPP8pHnUJnveaNLifVJ_3dbEY=/463x0/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/_dsc8122.jpg?itok=438tC6PU&quot; alt=&quot;Rio de Janeiro (RJ), 21/08/2023 – O secretário municipal de Saúde do Rio de Janeiro, Daniel Soranz durante entrevista à Agência Brasil no Centro de Operações (COR), na Cidade Nova, região central da capital fluminense. Foto: Tomaz Silva/Agência Brasil&quot; title=&quot;Tomaz Silva/Agência Brasil&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;
    &lt;!-- END scald=348333 --&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;dnd-caption-wrapper&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;meta&quot;&gt;&lt;!--copyright=348333--&gt;Daniel Soranz, secretário municipal de Saúde - &lt;strong&gt;Arquivo/Agência Brasil&lt;/strong&gt;&lt;!--END copyright=348333--&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“O pico da doença ocorre nos meses de julho e agosto, no inverno. Então é importante que a população esteja imunizada antes desse período. O ideal é que as pessoas busquem se vacinar o mais rápido possível, para estar protegidas. É uma vacina muito segura e, para facilitar o acesso, disponibilizamos centenas de pontos de vacinação em toda a cidade. Muitas unidades estão com programações lúdicas e culturais para tornar o Dia D uma grande festa da saúde, como o carioca gosta e merece. No último Dia D, em 2024, foram vacinadas 208 mil pessoa,s e a expectativa é superar essa marca em 2025, no próximo sábado”, disse, em nota, o secretário municipal de Saúde, Daniel Soranz.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
     <pubDate>Wed, 07 May 2025 08:12:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Douglas Corrêa – Repórter da Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1641700 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/saude">Saúde</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/covid-19">covid-19</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/vacinacao">vacinação</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/idosos">idosos</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/dia-d-contra-gripe-0">Dia D contra Gripe</category>
  </item>
  <item>
    <title>Número de óbitos no território Yanomami teve redução de 21% em 2024</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/saude/noticia/2025-05/numero-de-obitos-no-territorio-yanomami-teve-reducao-de-21-em-2024</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/8PkmiB1WDoAizYujZO0xAn0bzCs=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/yanomami-frazao-8.jpg?itok=bUQw0qZW</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/saude/noticia/2025-05/numero-de-obitos-no-territorio-yanomami-teve-reducao-de-21-em-2024&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;strong&gt;O número de óbitos na população Yanomami teve uma redução de 21% entre 2023 e 2024, segundo dados do Ministério da Saúde divulgados nesta segunda-feira (5).&lt;/strong&gt; Em 2023, foram 428 mortes e, no ano passado, o número passou para 337. &lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1641534&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1641534&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As mortes por infecções respiratórias agudas caíram 47%; por malária, 42% e por desnutrição, 20%. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/direitos-humanos/noticia/2025-01/terra-yanomami-tem-menos-garimpo-e-fome-mas-desafios-sao-diarios&quot;&gt;Terra Yanomami tem menos garimpo e fome, mas desafios são diários.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;Segundo o Informe 7 do Centro de Operações de Emergências (COE), os óbitos evitáveis passaram de 179 em 2023 para 132 em 2024, representando uma redução de 26%. Já os óbitos não evitáveis diminuíram de 249 para 205, correspondendo a uma queda de 17,7%.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;De acordo com o Ministério, os números são resultado da maior presença de profissionais de saúde e do investimento em infraestrutura e qualificação do atendimento pelo governo federal.&lt;/strong&gt; O número de profissionais atuando na região passou de 690 no início de 2023 para 1.781. um aumento de 158%. &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&quot;A ação conjunta de todo o governo federal garantiu o combate necessário e permitiu que os profissionais de saúde pudessem entrar em aldeias e cuidar da população. Mais que dobrou o número de profissionais de saúde dentro do território”, destacou o ministro da Saúde, Alexandre Padilha. &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2&gt;Vacinação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Também foi registrado um aumento de 65% de doses aplicadas com as vacinas de rotina&lt;/strong&gt; recomendadas durante a &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/saude/noticia/2023-01/ministerio-da-saude-declara-emergencia-em-saude-em-territorio-yanomami#:~:text=O%20Minist%C3%A9rio%20da%20Sa%C3%BAde%20declarou,do%20Di%C3%A1rio%20Oficial%20da%20Uni%C3%A3o.&quot;&gt;Emergência de Saúde Pública de Importância Nacional Yanomami&lt;/a&gt;. Foram aplicadas 53.477 doses em 2024 contra 32.352 em 2023.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Desnutrição &lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A desnutrição grave, caracterizada por muito baixo peso para idade, de crianças menores de cinco anos, reduziu de 24,2% em 2023 para 19,2% em 2024. &lt;/strong&gt;Segundo o Ministério da Saúde, o número de crianças com baixo peso aumentou ligeiramente, o que indica melhora no estado nutricional dessa população com aumento do percentual de crianças com peso adequado e redução de crianças com muito baixo peso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Atualmente, 50% das crianças Yanomamis estão no peso ideal.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“A recuperação nutricional em crianças é um processo mais lento e complexo, principalmente nos casos mais graves, podendo levar anos até a normalização do peso e o fortalecimento do sistema imunológico”, avalia o secretário de Saúde Indígena, Weibe Tapeba.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2&gt;Segurança &lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Desde o início da emergência no território Yanomami, o Ministério da Saúde reabriu sete polos base que haviam sido fechados devido à falta de segurança das equipes de saúde devido à presença do garimpo. &lt;strong&gt;Até abril de 2024, todas as unidades foram reabertas, permitindo o acesso à saúde de 5.224 indígenas nos polos base de Kayanaú, Homoxi, Hakoma, Ajaraní, Haxiú, Xitei e Palimiú. &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Mon, 05 May 2025 19:33:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1641534 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/saude">Saúde</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/terra-indigena-yanomami">Terra Indígena Yanomami</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/indigenas">indígenas</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/saude-indigena-0">saúde indígena</category>
  </item>
  <item>
    <title>Governo abre 3,1 mil novas vagas para Mais Médicos</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/saude/noticia/2025-05/governo-abre-3-1-mil-novas-vagas-para-mais-m%C3%A9dicos</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/uH-O990y9g5vD4k77GkUhY8Ab0w=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/03/17/mcm_2149.jpg?itok=D1ww364j</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/saude/noticia/2025-05/governo-abre-3-1-mil-novas-vagas-para-mais-m%C3%A9dicos&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;Os &lt;strong&gt;médicos interessados em aderir ao programa Mais Médicos podem se inscrever a partir desta segunda-feira (5)&lt;/strong&gt;. O &lt;a href=&quot;https://pesquisa.in.gov.br/imprensa/jsp/visualiza/index.jsp?jornal=610&amp;amp;pagina=1&amp;amp;data=02/05/2025&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;novo edital&lt;/a&gt; do programa foi lançado pelo Ministério da Saúde na sexta-feira (2), &lt;strong&gt;com 3.174 vagas&lt;/strong&gt;.&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1641387&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1641387&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A iniciativa tem o objetivo de &lt;strong&gt;fortalecer a atenção primária à saúde levando médicos até as regiões prioritárias, remotas, de difícil acesso e de alto índice de vulnerabilidade, onde há escassez ou ausência desses profissionais.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/saude/noticia/2025-04/mais-medicos-407-profissionais-comecam-atuar-em-22-estados&quot;&gt;Mais Médicos: 407 profissionais começam a atuar em 22 estados.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/saude/noticia/2025-03/mais-medicos-saude-anuncia-22-mil-novas-vagas-e-cadastro-reserva&quot;&gt;Mais Médicos: Saúde anuncia 2,2 mil novas vagas e cadastro reserva.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2025-01/saude-lanca-campanha-sobre-importancia-do-programa-mais-medicos&quot;&gt;Saúde lança campanha sobre importância do programa Mais Médicos.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;Os trabalhadores do &lt;strong&gt;Mais Médicos integram as equipes de Saúde da Família e oferecem atendimento e acompanhamento mais próximos da população.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;meta do Ministério da Saúde é chegar a 28 mil profissionais até o fim de 2025&lt;/strong&gt;.  &lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Distribuição&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No edital deste 41º ciclo do programa, a oferta das vagas do programa considerou o cenário atual de distribuição de profissionais no país, conforme dados do estudo &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/saude/noticia/2025-04/brasil-deve-chegar-6357-mil-medicos-em-2025-mulheres-sao-maioria&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Demografia Médica 2025&lt;/a&gt;, que aponta a proporção de médicos por habitante nas diferentes regiões do país.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Do total de vagas (3.174), 3.066 serão distribuídas entre 1.620 municípios e 108 destinadas a 26 Distritos Sanitários Especiais Indígenas (DSEIs).&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As &lt;strong&gt;vagas do novo edital contemplam, em sua maioria, regiões vulneráveis de municípios de pequeno porte (75,1%), médio porte (11,1%) e grande porte (13,8%)&lt;/strong&gt;. As vagas disponibilizadas está publicada na página eletrônica, no &lt;em&gt;link&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/saude/pt-br/acesso-a-informacao/participacao-social/chamamentos-publicos/2025/chamamento-publico-conjunto-saps-sgtes-ms-no-7-2025-41o-ciclo-projeto-mais-medicos-para-o-brasil&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Quadro de Vagas&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/DJKxgbQyl5p/?img_index=1&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ministro da Saúde, Alexandre Padilha&lt;/a&gt;, também publicou em sua rede social as localidades nas cinco regiões do país que terão vagas do programa federal.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Perfil do profissional&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;As oportunidades no 41º ciclo do &lt;strong&gt;Mais Médicos estão distribuídas entre três perfis profissionais&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1. médicos formados no Brasil com registro no registro no Conselho Regional de Medicina (CRM) ou com diploma revalidado no Brasil;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2. médicos brasileiros formados no exterior (intercambista brasileiro);&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3. médicos estrangeiros com habilitação para o exercício da medicina no exterior (intercambista estrangeiro).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;Ministério da Saúde&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;esclarece que para os dois últimos perfis, é obrigatória a aprovação no Módulo de Acolhimento e Avaliação (MAAv), um treinamento específico para atuação em situações de urgência, emergência e no enfrentamento de doenças prevalentes nas regiões de trabalho.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A documentação e as demais condições exigidas para os &lt;strong&gt;médicos brasileiros com registro no Brasil e para os intercambistas&lt;/strong&gt; (brasileiros e estrangeiros) estão descritas no &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://www.gov.br/saude/pt-br/composicao/saps/mais-medicos/medico-e-medica&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;site&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;. Entre elas: estar em situação regular na esfera criminal perante a justiça estadual e federal no Brasil, do local em que reside ou residiu nos últimos 6 (seis) meses; estar em situação regular com as obrigações militares, se o médico for sexo masculino; estar em situação regular na justiça eleitoral, se for brasileiro.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Inscrição&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Os profissionais médicos devem realizar as adesões ao programa, por meio do &lt;a href=&quot;https://maismedicos.saude.gov.br/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Sistema de Gerenciamento de Programas&lt;/a&gt; (SGP) entre 5 e 8 de maio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No ato da inscrição no SGP, o médico candidato deverá anexar declaração de próprio punho, datada e assinada, atestando que, se estrangeiro, possui conhecimento da língua portuguesa e, independentemente da nacionalidade, tem ciência das regras de organização do SUS, bem como dos protocolos e diretrizes clínicas no âmbito da atenção primária à saúde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No exercício das atividades pelo Mais Médicos, os profissionais médicos brasileiros e estrangeiros terão direito a benefícios descritos no &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; do programa, como de bolsa formação, ajuda de custo, auxílios. Eles poderão permanecer no programa por até 48 meses, sem vínculo empregatício de qualquer natureza.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Cadastro reserva&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Neste novo chamamento público para adesão e renovação de vagas do Mais Médicos, o &lt;strong&gt;Ministério da Saúde criou a possibilidade de cadastro reserva do programa&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse mecanismo oferece flexibilidade e agilidade na reposição de profissionais pelos municípios e DSEIs, logo que a necessidade for identificada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com isso,&lt;strong&gt; 2.450 municípios brasileiros e oito Distritos Sanitários Especiais Indígenas (DSEIs) que já haviam preenchido vagas em editais anteriores puderam ingressar no cadastro reserva do da política pública.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Mais Médicos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;Programa Mais Médicos garante assistência a mais de 63 milhões de brasileiros em todo o país.&lt;/strong&gt; Atualmente, &lt;strong&gt;são 24,9 mil médicos, atuando em 4,2 mil municípios, o equivalente a 77% do território nacional. Os profissionais trabalham identificados com coletes verdes.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dentre essas localidades, 1,7 mil apresentam altos índices de vulnerabilidade social.  &lt;strong&gt;Do total de médicos em atividade pelo programa federal, 601 deles atuam em Distritos Sanitários Especiais Indígenas (DSEIs).&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Ministério da Saúde espera que a política pública, lançada em julho de 2013, gere impactos positivos nas comunidades atendidas, como a ampliação do acesso aos serviços de saúde na atenção primária, a redução do tempo de espera por atendimento com a utilização do prontuário eletrônico do SUS (e-SUS APS), além de avanços significativos na saúde indígena.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Sat, 03 May 2025 11:37:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Daniella Almeida - Repórter da Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1641387 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/saude">Saúde</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/mais-medicos">Mais Médicos</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/ministerio-da-saude">Ministério da Saúde</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/sus">SUS</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/saude-da-familia">Saúde da Família</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/medicos-por-habitantes">médicos por habitantes</category>
  </item>
  <item>
    <title>Saúde amplia vacinação contra hepatite A para usuários de PrEP</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/saude/noticia/2025-05/saude-amplia-vacinacao-contra-hepatite-para-usuarios-de-prep</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/wuBm-MCz7cc_Z7Aeo8L-DuUegyM=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/04/24/_d6a3197.jpg?itok=X80rCK3q</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/saude/noticia/2025-05/saude-amplia-vacinacao-contra-hepatite-para-usuarios-de-prep&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;A partir de agora, &lt;strong&gt;a vacinação contra hepatite A no Brasil passa a ser indicada também para usuários de profilaxia pré-exposição&lt;/strong&gt; (PrEP) – tratamento preventivo ao HIV. O anúncio da ampliação do esquema vacinal foi feito nesta sexta-feira (2) pelo Ministério da Saúde.&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1641356&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1641356&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em nota, a pasta informou que a medida tem como objetivo conter surtos de hepatite A na população adulta, além de atender a uma mudança no perfil epidemiológico da doença. De acordo com o ministério, com a ampla vacinação de crianças, iniciada em 2014, a doença passou a se concentrar no público adulto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/saude/noticia/2025-05/regiao-norte-do-brasil-registra-casos-de-mpox&quot;&gt;Região Norte do Brasil registra casos de mpox.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/saude/noticia/2025-05/oms-alerta-para-surto-de-antraz-na-republica-democratica-do-congo&quot;&gt;OMS alerta para surto de antraz na República Democrática do Congo.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/saude/noticia/2025-05/ministerio-da-saude-recebe-13-milhao-de-vacinas-contra-covid-19&quot;&gt;Ministério da Saúde recebe 1,3 milhão de vacinas contra a covid-19.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;A expectativa é que a ampliação da vacinação tenha impacto também nas internações e nos óbitos por hepatite A, já que os casos graves, geralmente, são registrados entre adultos. &lt;strong&gt;A meta é imunizar 80% de todas as pessoas que utilizam PrEP&lt;/strong&gt; – atualmente, mais de 120,7 mil cadastrados no Sistema Único de Saúde (SUS).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A imunização será realizada por meio de duas doses, com intervalo de seis meses entre elas.&lt;/strong&gt; Para receber o imunizante, é preciso apresentar a receita médica que indica o uso da PrEP. O local para vacinação será informado pelos serviços de referência onde os medicamentos são retirados.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Doença&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A hepatite A é uma inflamação no fígado causada por uma infecção viral, que pode resultar em complicações. A doença, segundo o ministério, tende a ter mais gravidade em adultos do que em crianças.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Embora a principal transmissão do vírus seja fecal-oral, a Organização Mundial da Saúde (OMS) relatou, em 2016, um aumento no número de casos relacionados a práticas sexuais. A entidade indica a vacinação como estratégia de prevenção contra a doença.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No Brasil, o aumento de casos de hepatite A por potencial transmissão por sexo, de acordo com dados do governo federal, foi identificado, pela primeira vez, em 2017, no município de São Paulo. Na época, foram 786 diagnósticos com dois óbitos confirmados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Outros surtos foram registrados posteriormente, com predominância na população de homens que fazem sexo com homens. Atualmente, cerca de 80% dos usuários da PrEP têm esse perfil. Os surtos foram controlados com ajuda de ações específicas de vacinação”, destacou a pasta.&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Fri, 02 May 2025 14:54:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Paula Laboissière – Repórter da Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1641356 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/saude">Saúde</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/hepatite">hepatite</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/ministerio-da-saude">Ministério da Saúde</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/prep">PrEP</category>
  </item>
  </channel>
</rss>
