<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?><rss version="2.0" xml:base="https://agenciabrasil.ebc.com.br/rss/ultimasnoticias/feed.xml/3" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title></title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/rss/ultimasnoticias/feed.xml/3</link>
    <description></description>
    <language>pt-br</language>
     <atom:link href="https://agenciabrasil.ebc.com.br/rss/3/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
      <item>
    <title>Jornada 6x1 é cruel, diz ministro do Trabalho, Luiz Marinho</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/jornada-6x1-e-cruel-diz-ministro-do-trabalho-luiz-marinho</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/5bOy0JOH4_ZaVmOvRBCMkLcee3c=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/04/30/30042025-pzzb6689.jpg?itok=TWrDTRWR</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/jornada-6x1-e-cruel-diz-ministro-do-trabalho-luiz-marinho&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;O ministro do Trabalho, Luiz Marinho, disse neste sábado (10), em São Paulo, que a jornada 6x1 é cruel, mas que não vê a possibilidade de se acabar imediatamente com esse tipo de escala.&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642285&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642285&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De acordo com o ele,&lt;strong&gt; o governo é favorável à redução da jornada, mas ele defende que haja um “debate saudável” sobre esse tema e acerca do fim da escala 6x1 para que esses projetos possam ser aprovados.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/nenhum-aposentado-tera-prejuizo-diz-lula-sobre-descontos-indevidos&quot;&gt;Nenhum aposentado terá prejuízo, diz Lula sobre descontos indevidos.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-05/agu-pede-bloqueio-de-bens-de-mais-14-investigados-por-fraude-no-inss&quot;&gt;AGU pede bloqueio de bens de mais 14 investigados por fraude no INSS.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-05/inss-vai-devolver-r-292-milhoes-aposentados-com-descontos-ilegais&quot;&gt;INSS vai devolver R$ 292 milhões a aposentados com descontos ilegais.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;“Eu enxergo que é possível, plenamente possível (aprovar a redução da jornada] com um debate responsável, com tranquilidade, sem criar um susto para o empresariado. É preciso olhar isso sobre todos os aspectos. Eu enxergo que seria plenamente possível o Congresso aprovar a redução da jornada de trabalho imediatamente para 40 horas semanais sem redução de salário e iniciar um processo maduro de debate na construção gradativa para acabar com 6x1.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Mas, do ponto de vista prático,  ele diz não enxergar a possibilidade de se acabar imediatamente com a escala 6x1. &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Isso seria muito positivo, porque o 6x1 é uma jornada cruel, em especial para as mulheres”, disse o ministro.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A declaração do ministro ocorreu após visita à quinta edição da Feira Nacional da Reforma Agrária, promovida pelo Movimento dos Trabalhadores Rurais Sem-Terra (MST) no Parque da Água Branca, na capital paulista.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De acordo com Marinho, debater esses temas é importante para toda a sociedade brasileira. &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Um bom ambiente de trabalho ajuda não somente na saúde, mas ajuda na produtividade e na qualidade do seu produto. Nós queremos um país saudável. Nós queremos um povo feliz. E nós queremos salário decente e empregos para todos e todas”, disse ele.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2&gt;Aposentados&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Em entrevista a jornalistas, o ministro também comentou sobre o esquema criminoso que prejudicou aposentados e pensionistas, em que descontos não autorizados foram aplicados em benefícios para favorecer sindicatos e associações. De acordo com Marinho, todos os aposentados e pensionistas que foram prejudicados com essa fraude serão ressarcidos pelo governo. &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Esse problema surgiu lá em 2019 e o governo anterior não investigou absolutamente nada, mas nós tomamos a iniciativa de investigação, enquadramento e de punição. E vamos garantir aos aposentados e pensionistas que eles serão ressarcidos de cada centavo que lhes foi retirado indevidamente”, declarou.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2&gt;Feira do MST&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Na manhã deste sábado, o ministro do Trabalho visitou a &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2025-05/feira-do-mst-em-sp-permite-passeio-por-historias-do-brasil-e-do-mundo&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Feira Nacional da Reforma Agrária&lt;/a&gt;, que acontece até amanhã (11) na capital paulista.&lt;strong&gt; “Estamos mostrando para o Brasil o tamanho da eficiência dos assentamentos. A gente costuma dizer que a agricultura no Brasil é um grande fenômeno, um grande ativo do povo brasileiro e tem espaço para todo mundo.&lt;/strong&gt; O presidente Lula costuma dizer ‘Olha, o agronegócio tem o seu espaço, mas tem um espaço da agricultura familiar também, que é acima de tudo a grande responsável de alimentar a população brasileira’. O alimento da mesa do dia-a-dia, o leite, a fruta, o arroz, o feijão e o trigo passam pela agricultura familiar, passam pelos assentamentos e passam pelo debate de reforma agrária”, falou o ministro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segundo João Paulo Rodrigues, da Coordenação Nacional do MST, essa é uma das maiores feiras do país em produção de alimentos.  Ela explicou que são mais de 1.850 itens diferentes. &quot;Essa diversidade você não vai encontrar em lugar nenhum do Brasil, somente nessa feira. São 500 toneladas de produtos, 15 mil mudas de árvores, mais de 500 kg de sementes e hortaliças&quot;.  Rodrigues contou que a feira foi realizada para discutir o tema dos alimentos saudáveis e garantir que esse produto chegue à mesa do trabalhador. &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Por isso, o poder de compra do trabalhador numa feira dessa é diferenciado. Com o preço dos alimentos você pode melhorar o salário e melhorar a condição de vida do trabalhador”, falou o coordenador do movimento. “Aqui vai ser o momento para você ver que é possível produzir alimento de qualidade com preço bom e que seja justo para quem produz e justo para quem consome”, acrescentou o coordenador.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2&gt;Ministra das Mulheres&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Quem também visitou a feira na manhã de hoje foi a ministra das Mulheres, Márcia Lopes. “Sou uma grande admiradora porque, de fato, o MST sempre nos ensinou muito. Acompanhei todo o processo de muita criminalização e de muita violência contra o MST. E agora, como ministra das Mulheres, vou andar por esse Brasil e reencontrar as mulheres do MST, as mulheres camponesas e as agricultoras familiares”, falou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A jornalistas, a ministra recém-empossada disse que o presidente Luiz Inácio Lula da Silva lhe pediu para que as políticas públicas atinjam as mulheres e que elas possam também participar das decisões.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em poucos dias à frente da pasta, ela contou que tem dando continuidade à agenda da ex-ministra, Cida Gonçalves, mas afirmou que algumas mudanças devem ocorrer no ministério. &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Nesta semana a gente verificou os prazos de entrega de relatórios, prazos de agendas. A agenda da ex-ministra Cida está sendo continuada. Eu disse para a equipe que a gente vai respeitar a história que esse ministério tem, não vamos começar do zero, e vamos valorizar as pessoas que estão lá e que tem identidade com a área. Ninguém pode trabalhar insatisfeito, ninguém pode trabalhar não acreditando no que faz.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
     <pubDate>Sat, 10 May 2025 15:55:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Elaine Patricia Cruz – Repórter da Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642285 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica">Política</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/trabalho-0">Trabalho</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/emprego-0">Emprego</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/escala">escala</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/6x1">6x1</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/jornada-de-trabalho">jornada de trabalho</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/reducao-0">redução</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/trabalhadores">trabalhadores</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/empresarios-0">empresários</category>
  </item>
  <item>
    <title>Lula quer parceria com Rússia para exploração de minerais críticos</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/lula-quer-parceria-com-russia-para-exploracao-de-minerais-criticos</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/l6CM65g3P3jlPI2WcWCCoJMoHgg=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/09/54508138565_304353e48c_o.jpg?itok=0Feir4z9</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/lula-quer-parceria-com-russia-para-exploracao-de-minerais-criticos&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;O presidente Luiz Inácio Lula da Silva afirmou, neste sábado (10), que quer ampliar a pesquisa e exploração de minerais críticos no país e busca na Rússia as parcerias para esse projeto. &lt;strong&gt;Lula cumpriu agenda em Moscou nesta quinta (8) e sexta-feira (9) e disse hoje que o Brasil não pode jogar fora nenhuma oportunidade para a transição energética&lt;/strong&gt;.&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642279&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642279&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Minerais como lítio, cobalto, níquel, grafite e outros elementos das terras raras são essenciais para setores estratégicos, como tecnologia, defesa e transição energética. Segundo Lula, o Ministério de Minas e Energia já atua na interlocução com empresas russas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/com-putin-lula-reforca-posicao-em-atuar-por-fim-da-guerra-na-ucrania&quot;&gt;Com Putin, Lula reforça posição em atuar por fim da guerra na Ucrânia.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/nenhum-aposentado-tera-prejuizo-diz-lula-sobre-descontos-indevidos&quot;&gt;Nenhum aposentado terá prejuízo, diz Lula sobre descontos indevidos.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/brasil-e-russia-discutem-aumento-das-relacoes-na-area-de-energia&quot;&gt;Brasil e Rússia discutem aumento das relações na área de energia.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;“Nós temos a ideia de aumentar nossas pesquisas e exploração dos minerais críticos porque só se fala nisso agora e nós achamos que o Brasil não pode jogar fora nenhuma oportunidade”, disse em coletiva de imprensa antes de deixar Moscou.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Apenas 30% do nosso território já foi pesquisado e ainda falta muita coisa para pesquisar e nós queremos construir parceria com todos os países do mundo que têm expertise, para que a gente possa tirar proveito para que o Brasil se transforme numa grande economia”, acrescentou o presidente.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.whatsapp.com/channel/0029VaoRTgrInlqYLSk59B2M&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt; Siga o canal da &lt;strong&gt;Agência Brasil &lt;/strong&gt;no WhatsApp&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
 &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lula lembrou que a &lt;strong&gt;Rússia é um &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/brasil-e-russia-discutem-aumento-das-relacoes-na-area-de-energia&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;parceiro importante na questão de óleo e gás e em pequenos reatores nucleares&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, “uma novidade extraordinária para que a gente possa ter energia garantida para todo o sempre”.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Nós sabemos da volatilidade da energia nuclear e solar, nem sempre elas produzem a mesma quantidade. E nós precisamos ter num país que quer ser a sétima, a sexta, a quinta economia do mundo, nós precisamos ter muita energia e garantia de que nunca vai faltar energia”, disse, lembrando que o sistema brasileiro de distribuição energética já está quase 100% integrado.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2&gt; Déficit comercial&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A visita de Lula ocorreu no contexto das celebrações dos &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/na-russia-lula-celebra-80-anos-da-vitoria-contra-o-nazismo&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;80 anos da vitória da União Soviética sobre a Alemanha nazista na Segunda Guerra Mundial&lt;/a&gt;. É o feriado mais importante do país e foi comemorado, na manhã desta sexta-feira (9), com um grandioso desfile cívico-militar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O presidente brasileiro também cumpriu agenda de Estado com o presidente russo, Vladimir Putin, com quem quer trabalhar para equilibrar a balança comercial entre as duas nações&lt;/strong&gt;. “Nós temos um déficit comercial. Nesse fluxo de praticamente US$ 12 bilhões, nós temos quase US$ 11 bilhões de déficit comercial”, lembrou Lula.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Brasil tem uma relação comercial importante com a Rússia, importando dois produtos fundamentais, fertilizantes e óleo diesel, e exportando, principalmente, produtos do agronegócio, como soja, carne bovina, café não torrado, carne de aves e suas miudezas e tabaco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante a visita, foram assinados dois atos: o primeiro sobre cooperação em ciência, tecnologia e inovação e outro sobre fortalecimento da cooperação no campo da pesquisa científica básica e aplicada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes da chegada de Lula à Rússia, uma comitiva brasileira, integrada pela primeira-dama Janja Lula da Silva, foi ao país para promover a &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/direitos-humanos/noticia/2024-11/entenda-como-funcionara-alianca-global-contra-fome-e-pobreza&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Aliança Global Contra a Fome e a Pobreza&lt;/a&gt; e tratar da cooperação na área de educação e cultura. A convite do governo russo, Janja visitou a Universidade Estatal de São Petersburgo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hoje, Lula contou que será agraciado com o título de doutor honoris causa da instituição&lt;/strong&gt;. “Uma universidade em que estudou [Vladimir] Lenin [grande nome do socialismo russo] e uma universidade em que estudou [o presidente] Putin. E eu vou ser doutor honoris causa”, comemorou.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Agenda internacional&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Após a entrevista, &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/brasil-e-china-devem-fechar-16-acordos-em-nova-visita-de-lula-pequim&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Lula embarcou em direção a Pequim&lt;/a&gt;, na China, onde participa da cúpula entre o gigante asiático e países da Comunidade de Estados Latino-Americanos e Caribenhos (Celac), nos dias 12 e 13 de maio, além de fazer uma visita de Estado. Pelo menos, 16 acordos bilaterais devem ser assinados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Questionado sobre sua participação na &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/missa-de-posse-do-papa-leao-xiv-ocorrera-em-18-de-maio&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;missa de posse do papa Leão XIV&lt;/a&gt; , que ocorrerá no próximo dia 18 de maio, Lula disse que deve ser representado pelo vice-presidente Geraldo Alckmin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O motivo é a preparação para a visita de Estado que o presidente fará à França, no início de junho. No país europeu, o mandatário brasileiro também participará da Conferência dos Oceanos das Nações Unidas, nos dias 8 e 9 de junho, em Nice.&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Sat, 10 May 2025 14:37:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Andreia Verdélio – Repórter da Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642279 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica">Política</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/lula">Lula</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/putin">Putin</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/moscou">Moscou</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/transicao-energetica">transição energética</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/minerios-0">Minérios</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/pesquisa-cientifica-0">Pesquisa Científica</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/deficit-comercial-agenda-ambiental">Déficit comercial. agenda ambiental</category>
  </item>
  <item>
    <title>Com Putin, Lula reforça posição em atuar por fim da guerra na Ucrânia</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/com-putin-lula-reforca-posicao-em-atuar-por-fim-da-guerra-na-ucrania</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/Np2ZbPbrCC8JRt-6uXGITJsVfoY=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/10/lula02.jpg?itok=ynXwnsGx</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/com-putin-lula-reforca-posicao-em-atuar-por-fim-da-guerra-na-ucrania&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;O presidente Luiz Inácio Lula da Silva reafirmou ao presidente russo, Vladimir Putin, a disposição do Brasil em atuar pelo fim do conflito em Rússia e Ucrânia. Lula cumpriu agenda em Moscou nesta quinta (8) e sexta-feira (9) e, disse, neste sábado (10), que a visita ao país “não muda 1 milímetro” o que ele pensa sobre a paz.&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642278&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642278&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“O discurso do Brasil vai continuar exatamente o mesmo. Nós trabalhamos, queremos e torcemos para que essa guerra acabe”, disse, em coletiva de imprensa antes de embarcar para Pequim, na China, onde também faz uma &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/brasil-e-china-devem-fechar-16-acordos-em-nova-visita-de-lula-pequim&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;visita de Estado&lt;/a&gt;, na segunda (12) e terça-feira (13).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/nenhum-aposentado-tera-prejuizo-diz-lula-sobre-descontos-indevidos&quot;&gt;Nenhum aposentado terá prejuízo, diz Lula sobre descontos indevidos.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/na-russia-lula-celebra-80-anos-da-vitoria-contra-o-nazismo&quot;&gt;Na Rússia, Lula celebra 80 anos da vitória contra o nazismo.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/lula-cumprimenta-novo-papa-e-pede-continuidade-do-legado-de-francisco&quot;&gt;Lula cumprimenta novo papa e pede continuidade do legado de Francisco.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;Lula lembrou que a proposta de diálogo está aberta com diversos países e que a guerra só acaba se Rússia e Ucrânia quiserem. “Se um só quiser, não vai acabar”, enfatizou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Nós dissemos ao presidente Putin aquilo que a gente vem dizendo desde que começou essa guerra: a posição do Brasil contra a ocupação territorial do outro país. O Brasil faz parte de um grupo de países que, junto com a China criou um grupo de amigos que são &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2024-09/brasil-china-e-mais-11-paises-anunciam-criacao-do-grupo-amigos-da-paz&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;13 países emergentes&lt;/a&gt;, e eu disse ao presidente Putin que nós estamos dispostos a ajudar na negociação desde que os dois países que se enfrentam queiram que a gente possa participar da negociação”, explicou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lula lembrou, ainda, da situação da Faixa de Gaza, no Oriente Médio. Nesta semana, o gabinete de segurança do primeiro-ministro de Israel, Benjamin Netanyahu, aprovou um &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/israel-aprova-plano-para-conquistar-toda-faixa-de-gaza&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;novo plano&lt;/a&gt; para ampliar a ocupação do território. &lt;strong&gt;O governo brasileiro criticou as intenções do governo israelense.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“A única coisa que interessa nesse momento é discutir a volta à normalidade no mundo. Não é só aqui, é na Faixa de Gaza também. Aqui, dois Estados estão em guerra, na Faixa de Gaza é um genocídio, um exército muito bem preparado contra mulheres e crianças, a pretexto de matar terroristas”, reafirmou Lula.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Para o brasileiro, “é uma loucura” incentivar as guerras. “A Europa está voltando a se armar com medo de guerra, que é uma loucura. Ou seja, nós estamos gastando trilhões de dólares com arma, quando o mundo está precisando que a gente gaste trilhões de dólares com a educação, com saúde e com comida para o povo que está passando fome”, disse, voltando a defender o &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2024-09/onu-lula-critica-incapacidade-de-negociacao-e-dialogo-entre-lideres&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;multilateralismo e a reforma do Conselho de Segurança das Nações Unidas&lt;/a&gt;, com a entrada de novos países.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje, esse conselho, com poder de tomar importantes decisões sobre conflitos internacionais, reúne apenas Estados Unidos, Rússia, China, França e Reino Unido como membros permanentes.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Dia da Vitória&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A visita do presidente brasileiro ocorreu no contexto das celebrações dos 80 anos da vitória da União Soviética sobre a Alemanha nazista na Segunda Guerra Mundial.&lt;/strong&gt; É o feriado mais importante do país e foi comemorado, na manhã de ontem, com um grandioso desfile cívico-militar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lula comentou as críticas de que a celebração foi organizada pelo governo russo como peça de propaganda política para o presidente Vladimir Putin. “Eu acho que seria muito mais fácil as pessoas terem um pensamento positivo do que um pensamento negativo”, disse.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“A Europa inteira deveria estar fazendo festa ontem, o dia da vitória contra o nazismo. Ou seja, eu não vejo qual é a crítica que se possa fazer de um país que perdeu 26 milhões de jovens. Esse país chegou em um momento em que a juventude, praticamente, estava dizimada pela Segunda Guerra Mundial”, acrescentou.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2&gt;Quintal dos EUA&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Durante a conversa com a imprensa, Lula foi questionado sobre a declaração do secretário de Defesa dos Estados Unidos, Pete Hegseth, de que o país norte-americano deve “recuperar o seu quintal”, em referência à América Latina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O presidente afirmou que o Brasil não é quintal dos Estados Unidos e que respeita o país, hoje governado por Donald Trump, com o qual o Brasil tem 200 anos de relações diplomáticas.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“O Brasil não quer ser melhor do que ninguém, mas o Brasil não aceita ser pior do que ninguém. O Brasil, no mínimo, quer ser tratado em igualdade de condições. [...] O Brasil será quintal do Brasil, um país livre e soberano”, disse.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A viagem de Lula ocorre em meio ao acirramento da guerra comercial entre Estados Unidos e China, as duas maiores economias do planeta, com a imposição de tarifas mútuas, desencadeada por iniciativa de Donald Trump. Para o presidente Lula, não interessa a ninguém a volta do protecionismo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Nós queremos é um comércio mais flexível, mais justo e que a gente possa, inclusive, fazer políticas de favorecimento dos países menores, dos países mais pobres. Discuti isso também com o presidente Putin, vou discutir amanhã com o presidente Xi Jinping e isso vai fazer parte da discussão que nós queremos fazer no nosso querido Brics, em julho no Brasil”, disse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Neste semestre, o Brasil está na presidência do Brics, que será encerrada com a cúpula de líderes, no Rio de Janeiro, nos dias 6 e 7 de julho. &lt;/strong&gt;Reforma da governança global e desenvolvimento sustentável com inclusão social são algumas das agendas que o país busca promover.&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Sat, 10 May 2025 14:23:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Andreia Verdélio – Repórter da Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642278 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica">Política</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/putin">Putin</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/lula">Lula</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/posicao">posição</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/fim-da-guerra">fim da guerra</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/ucrania-0">Ucrânia</category>
  </item>
  <item>
    <title>Cláudio Castro propõe acordo com Agência Antidrogas (DEA) dos EUA</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/claudio-castro-propoe-acordo-com-agencia-norte-americana-para-fortalec</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/OZMFCUt9NPUePsd4EgZkTEGSZ6M=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/53239368575_f85e7a7146_o.jpg?itok=xhep5V0w</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/claudio-castro-propoe-acordo-com-agencia-norte-americana-para-fortalec&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;O governador Cláudio Castro propôs, em visita a Nova Iorque, nesta sexta-feira (9), um &lt;strong&gt;acordo de cooperação com a Agência Antidrogas (DEA), dos Estados Unidos, para fortalecer as políticas de combate ao tráfico de drogas no Estado do Rio de Janeiro&lt;/strong&gt;. A finalidade é realizar um cruzamento de dados para prevenir o crescimento das organizações criminosas.&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642273&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642273&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Vamos unir nossos agentes aos do DEA, que tem escritório no Rio. Firmar um memorando de intenções com o Departamento Antidrogas dos Estados Unidos será extremamente enriquecedor, porque estamos falando de uma divisão com expertise reconhecida em todo o mundo por operações como o desmantelamento do Cartel de Medellín”, afirmou Castro.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/nenhum-aposentado-tera-prejuizo-diz-lula-sobre-descontos-indevidos&quot;&gt;Nenhum aposentado terá prejuízo, diz Lula sobre descontos indevidos.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/uerj-revoga-titulo-honoris-causa-concedido-ao-ex-presidente-medici&quot;&gt;Uerj revoga título honoris causa concedido ao ex-presidente Médici.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/brasil-e-russia-discutem-aumento-das-relacoes-na-area-de-energia&quot;&gt;Brasil e Rússia discutem aumento das relações na área de energia.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;Além de investigar o tráfico de drogas, as atividades da agência norte-americana antidrogas também incluem prisão de traficantes e organizações criminosas envolvidas com drogas ilegais; erradicar plantações de drogas; colaborar com agências internacionais em operações de combate ao narcotráfico; e controlar substâncias químicas usadas na fabricação de drogas.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Apreensões&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;As operações realizadas pelas forças de segurança resultaram, em 2024, de acordo com o Instituto de Segurança Pública (ISP), em 23.930 registros de apreensão de drogas. &lt;strong&gt;No primeiro trimestre deste ano, já foram registradas 6.090 apreensões de entorpecentes, um aumento de 5% em relação ao mesmo período de 2024&lt;/strong&gt;. “Os resultados têm refletido o esforço contínuo das nossas forças de segurança. Aumentar a presença policial e a efetividade das ações é essencial para enfraquecer o tráfico e proteger a população”, avaliou o governador.&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Sat, 10 May 2025 12:44:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Douglas Corrêa - Repórter da Agência Brasil </dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642273 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica">Política</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/rio-de-janeiro">Rio de Janeiro</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/estados-unidos">Estados Unidos</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/acordo">acordo</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/agencia-antidrogas-0">Agência Antidrogas</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/combate-ao-trafico-0">Combate ao Tráfico</category>
  </item>
  <item>
    <title>Nenhum aposentado terá prejuízo, diz Lula sobre descontos indevidos</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/nenhum-aposentado-tera-prejuizo-diz-lula-sobre-descontos-indevidos</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/90tVQfple_fMuyQ-pJoC7CKIZWE=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/10/lula01.jpg?itok=hA1tnMBr</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/nenhum-aposentado-tera-prejuizo-diz-lula-sobre-descontos-indevidos&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;O presidente Luiz Inácio Lula da Silva afirmou, neste sábado (10), que nenhum aposentado ou pensionista será prejudicado em razão dos descontos não autorizados de mensalidades associativas na folha de pagamento do Instituto Nacional do Seguro Social (INSS). Ele afirmou que o governo não quer fazer “um show de pirotecnia” com o caso, mas “apurar com muita seriedade” para encontrar os culpados.&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642256&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642256&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Você poderia ter feito uma pirotecnia e não ter apurado. &lt;strong&gt;Como a gente quer apurar com muita seriedade, tanto a CGU [Controladoria-Geral da União] como a Polícia Federal foram a fundo na exploração para chegar no coração da quadrilha&lt;/strong&gt;. Se tivesse feito um carnaval há um ano atrás, possivelmente teria parado no carnaval, como acontece em todas as denúncias”, disse sobre críticas à demora nas investigações.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-05/agu-pede-bloqueio-de-bens-de-mais-14-investigados-por-fraude-no-inss&quot;&gt;AGU pede bloqueio de bens de mais 14 investigados por fraude no INSS.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-05/inss-vai-devolver-r-292-milhoes-aposentados-com-descontos-ilegais&quot;&gt;INSS vai devolver R$ 292 milhões a aposentados com descontos ilegais.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2025-05/inss-descontos-indevidos-partir-de-marco-de-2020-serao-restituidos&quot;&gt;INSS: descontos indevidos desde março de 2020 serão restituídos.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;“A CGU e a nossa Polícia Federal, num processo de investigação com muita inteligência, sem nenhum alarde, conseguiram desmontar uma quadrilha que estava montada desde 2019 nesse país. Tem entidades sérias no meio que certamente não cometeram nenhum crime e tem entidades que foram criadas para cometer crime”, acrescentou, reforçando que o esquema funcionava desde 2019.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O presidente lembrou que os recursos pertencem aos aposentados e pensionistas e que o governo atuará para repatriar o dinheiro e devolver a quem de direito&lt;/strong&gt;. “Devolver ou não vai depender de você constatar a quantidade de pessoas que foi enganada, a quantidade de pessoas que teve o seu nome numa lista sem que ele tivesse assinado. Porque aqueles que assinaram, autorizaram [os descontos das mensalidades]”, explicou.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“O que eu acho mais grave, não foi dinheiro dos cofres públicos. Esse dinheiro estava no bolso do aposentado quando alguém pediu para descontar do salário dele. Então, o crime foi um assalto aos aposentados e pensionistas deste país. Eles não foram no cofre do INSS, eles foram no bolso do povo”, afirmou o presidente.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.whatsapp.com/channel/0029VaoRTgrInlqYLSk59B2M&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt; Siga o canal da &lt;strong&gt;Agência Brasil &lt;/strong&gt;no WhatsApp&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lula falou com a imprensa em Moscou, na Rússia, onde esteve em visita de Estado no contexto das &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/brasil-e-russia-discutem-aumento-das-relacoes-na-area-de-energia&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;celebrações dos 80 anos da vitória da União Soviética sobre a Alemanha nazista na Segunda Guerra Mundial&lt;/a&gt;. Após a entrevista, ele embarcou para Pequim, na China, onde participa da cúpula entre o gigante asiático e países da Comunidade de Estados Latino-Americanos e Caribenhos (Celac), nos dias 12 e 13 de maio, além de fazer uma visita de Estado.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Ressarcimento&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nesta quinta-feira (8), o presidente do INSS, Gilberto Waller Júnior, anunciou que os aposentados e pensionistas vítimas de descontos não autorizados de mensalidades associativas &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2025-05/inss-descontos-indevidos-partir-de-marco-de-2020-serao-restituidos&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;serão ressarcidos pelos prejuízos sofridos&lt;/a&gt; a partir de março de 2020 e até março de 2025 .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segundo Waller, &lt;strong&gt;na próxima terça-feira (13), o instituto começará a notificar cerca de 9 milhões de beneficiários da Previdência Social de cujos benefícios foram deduzidas as mensalidades de filiação a associações, sindicatos e outras entidades sociais&lt;/strong&gt;. A notificação será feita por meio do aplicativo Meu INSS e, alternativamente, pela Central de Atendimento telefônico da autarquia, no número 135.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso a&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2025-05/inss-aposentados-podem-indicar-descontos-indevidos-partir-do-dia-14&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; pessoa comunique ao INSS que não autorizou os descontos&lt;/a&gt;, o instituto notificará a entidade para a qual repassou toda a quantia cobrada junto ao benefício previdenciário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A associação terá 15 dias úteis para comprovar que o aposentado ou pensionista se filiou e autorizou o desconto em folha. Caso não consiga comprovar, terá que devolver os recursos para que o INSS faça o ressarcimento ao cidadão.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Entenda o caso&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A cobrança em folha da mensalidade associativa é permitida desde 1991, quando entrou em vigor a Lei dos Benefícios da Previdência Social. É feita com base nos Acordos de Cooperação Técnica (ACTs) que o INSS assina com as entidades para as quais, posteriormente, repassa o valor deduzido das aposentadorias e pensões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Indícios de ilegalidades levaram a PF e a CGU a deflagrar, no último dia 23&lt;/strong&gt;, uma &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2025-05/cgu-recomendou-suspensao-de-descontos-em-folha-de-aposentados&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;megaoperação para aprofundar as investigações sobre um esquema nacional de descontos não autorizados&lt;/a&gt;. Dois relatórios que a CGU divulgou nos últimos dias demonstram que o caso já vinha sendo apurado também no âmbito administrativo, pelo menos, desde o primeiro semestre de 2024.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Operação Sem Desconto resultou, de imediato, na exoneração do então presidente do INSS Alessandro Stefanutto, que foi substituído por Waller. Quatro dirigentes da autarquia e um policial federal lotado em São Paulo também foram cautelarmente afastados de suas funções. Poucos dias depois, o pedetista &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/apos-fraude-no-inss-lupi-pede-demissao-do-ministerio-da-previdencia&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Carlos Lupi deixou o comando do Ministério da Previdência Social&lt;/a&gt;, ao qual o INSS está subordinado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No rastro da Operação Sem Desconto, o INSS &lt;a href=&quot;http://[https://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2025-04/governo-suspende-autorizacao-para-cobranca-de-mensalidade-associativa&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;suspendeu os acordos de cooperação com todas as associações&lt;/a&gt;, sindicatos e entidades e, consequentemente, os descontos automáticos de milhões de beneficiários. &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2025-04/agu-cria-grupo-para-recuperar-dinheiro-das-vitimas-de-fraude-no-inss&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;A AGU criou um grupo especial&lt;/a&gt; para propor medidas judiciais  e administrativas para tentar recuperar o prejuízo, ressarcir os beneficiários do INSS prejudicados e propor novas medidas contra fraudes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por decisão judicial, mais de R$ 1 bilhão em bens patrimoniais dos investigados já estão bloqueados para, eventualmente, reparar parte dos danos. Na quinta-feira, &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2025-05/agu-pede-bloqueio-de-bens-de-mais-14-investigados-por-fraude-no-inss&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;a AGU pediu à Justiça Federal que bloqueie R$ 2,56 bilhões em bens de 12 entidades associativas&lt;/a&gt; e, na sexta-feira (9), pediu mais um bloqueio de seis empresas e oito pessoas investigadas, no valor de R$ R$ 23,8 milhões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dados do instituto e da CGU apontam para o “súbito aumento no montante dos descontos de mensalidades associativas realizados na folha de pagamento dos beneficiários do INSS” a partir de 2016&lt;/strong&gt;, quando os descontos associativos somaram R$ 413 milhões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em 2017, o montante subiu para R$ 460 milhões. Já em 2018, foram descontados R$ 617 milhões. Em 2019, R$ 604 milhões. Em 2020, em meio à pandemia da covid-19, o valor caiu para R$ 510 milhões. Em 2021, o total voltou a subir, atingindo R$ 536 milhões. Em 2022, foram R$ 706 milhões. Em 2023, R$ 1,2 bilhão. E, no ano passado, R$ 2,8 bilhões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As reclamações ao INSS cresceram quase que no mesmo ritmo dos descontos. Só entre janeiro de 2023 e maio de 2024, o instituto recebeu mais de 1,163 milhão de pedidos de cancelamento de cobranças. A maioria, com a justificativa de que não tinha sido autorizada pelos beneficiários ou seus representantes legais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Sat, 10 May 2025 12:11:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Andreia Verdélio – Repórter da Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642256 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica">Política</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/inss">INSS</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/fraude">fraude</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/descontos">descontos</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/aposentados">aposentados</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/prejuizos-1">Prejuízos</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/presidente-lula-0">presidente Lula</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/moscou">Moscou</category>
  </item>
  <item>
    <title>Uerj revoga título honoris causa concedido ao ex-presidente Médici</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/uerj-revoga-titulo-honoris-causa-concedido-ao-ex-presidente-medici</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/JsWKiJlZQW0KCgSwFB1V_3zjAlE=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/10/uerj_revoga_titulo_honoris_causa_concedido_ao_ex-presidente_medici.jpg?itok=ZlYXdabW</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/uerj-revoga-titulo-honoris-causa-concedido-ao-ex-presidente-medici&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;strong&gt;O Conselho Universitário da Universidade do Estado do Rio de Janeiro (Uerj) revogou, por unanimidade, nesta sexta-feira (9), o título de &lt;em&gt;doutor honoris causa &lt;/em&gt;concedido ao ex-presidente da República Emílio Garrastazu Médici em 1974. &lt;/strong&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642232&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642232&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A decisão foi produzida pela &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/educacao/noticia/2024-02/uerj-cria-comissao-que-pode-cassar-titulo-honoris-causa-dado-medici&quot;&gt;Comissão da Verdade e Memória Luís Paulo da Cruz Nunes&lt;/a&gt;, instituída em 2024, a fim de ampliar e aprofundar debates e análises sobre os fatos ocorridos na Uerj durante o período da ditadura militar (1964-1985).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/educacao/noticia/2024-02/uerj-cria-comissao-que-pode-cassar-titulo-honoris-causa-dado-medici&quot;&gt;Uerj cria comissão que pode cassar título honoris causa dado a Médici.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/educacao/noticia/2024-03/universidade-gaucha-cassa-titulos-concedidos-medici-e-passarinho&quot;&gt;Universidade gaúcha cassa títulos concedidos a Médici e Passarinho.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;strong&gt;O documento aponta que o homenageado não atendia aos critérios estabelecidos no regimento para outorga da honraria: “personalidade eminente, nacional ou estrangeira, que tenha se destacado singularmente por sua contribuição à cultura, à educação ou à humanidade”.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Os registros da Comissão Nacional da Verdade apontaram 180 casos de graves violações dos direitos humanos no período de recrudescimento ditatorial de Médici, mas estamos conscientes de que o elenco anterior já é suficiente para ratificar a proposição de retirada do título doutor honoris causa”, diz o relatório da Comissão. &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Médici presidiu o país entre 1969 e 1974 e colaborou para a edição, em 1968, do AI-5, ato institucional que representou o endurecimento de um regime que aplicava práticas de tortura, assassinato e desaparecimento de pessoas críticas ao golpe. O documento ressalta “que o ex-presidente atuou como ditador com ameaças aos opositores e silenciamento contínuo”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A reitora da Uerj, Gulnar Azevedo e Silva disse que ficou feliz com a decisão. &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Estamos cumprindo nosso papel de reparação, num momento em que o mundo precisa entender que a defesa incondicional da democracia deve estar presente em todos os espaços”, afirmou.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
     <pubDate>Fri, 09 May 2025 19:07:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Douglas Corrêa - Repórter da Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642232 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica">Política</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/uerj">Uerj</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/medici">Médici</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/comissao-da-verdade">Comissão da Verdade</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/ditadura-militar">Ditadura Militar</category>
  </item>
  <item>
    <title>Brasil e Rússia discutem aumento das relações na área de energia</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/brasil-e-russia-discutem-aumento-das-relacoes-na-area-de-energia</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/l6CM65g3P3jlPI2WcWCCoJMoHgg=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/09/54508138565_304353e48c_o.jpg?itok=0Feir4z9</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/brasil-e-russia-discutem-aumento-das-relacoes-na-area-de-energia&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;strong&gt;O presidente Luiz Inácio Lula da Silva afirmou, nesta sexta-feira (9), que o Brasil quer ampliar as relações bilaterais com a Rússia, especialmente na área de energia. &lt;/strong&gt;Em encontro com o presidente russo, Vladimir Putin, em Moscou, Lula disse que tem “muito interesse” na experiência do país euroasiático com pequenas usinas nucleares.&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642194&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642194&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Esta minha visita aqui é para estreitar e refazer, com muito mais força, a nossa construção de parceria estratégica. O Brasil tem interesses políticos, comerciais, culturais, interesses científico e tecnológico com a Rússia”, disse Lula, lembrando que o fluxo comercial Brasil-Rússia é de cerca de US$ 12,5 bilhões.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/na-russia-lula-celebra-80-anos-da-vitoria-contra-o-nazismo&quot;&gt;Na Rússia, Lula celebra 80 anos da vitória contra o nazismo.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/brasil-e-china-devem-fechar-16-acordos-em-nova-visita-de-lula-pequim&quot;&gt;Brasil e China devem fechar 16 acordos em nova visita de Lula a Pequim.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;“É um fluxo comercial bastante deficitário para o Brasil, mas nós entendemos que o potencial de crescimento dessa relação é muito grande. Nós temos interesse em discutir a área da defesa, espacial, científica e tecnológica, da educação e a área, sobretudo, da questão energética”, acrescentou o presidente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Durante o encontro, houve assinatura de atos na área de ciência e tecnologia.&lt;/strong&gt; Entre os integrantes da comitiva de Lula, estão os ministros de Minas e Energia, Alexandre Silveira, e de Ciência, Tecnologia e Inovação, Luciana Santos, além do presidente do Senado, Davi Alcolumbre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.whatsapp.com/channel/0029VaoRTgrInlqYLSk59B2M&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt; Siga o canal da &lt;strong&gt;Agência Brasil&lt;/strong&gt; no WhatsApp&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O presidente Putin, por sua vez, afirmou que as relações entre os dois países estão se desenvolvendo em contatos de alto nível e lembrou que o Brasil mantém as posições de liderança nas importações da Rússia de produtos alimentares.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Brasil tem uma relação comercial importante com a Rússia, importando dois produtos fundamentais, fertilizantes e óleo diesel, e exportando, principalmente, produtos do agronegócio, como soja, carne bovina, café não torrado, carne de aves e suas miudezas e tabaco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lula chegou a Moscou na última quarta-feira (7), em visita no contexto das celebrações dos &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/na-russia-lula-celebra-80-anos-da-vitoria-contra-o-nazismo&quot;&gt;80 anos da vitória&lt;/a&gt; da União Soviética sobre a Alemanha nazista na Segunda Guerra Mundial. &lt;/strong&gt;É o feriado mais importante do país e foi comemorado, na manhã de hoje, com um grandioso desfile cívico-militar, antes da reunião bilateral entre os dois líderes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em Moscou, ainda nesta sexta-feira, está previsto um encontro de Lula com o primeiro-ministro da Eslováquia, Robert Fico.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-widget-wrapper context-cheio_8colunas type-image atom-align-center&quot;&gt;&lt;div class=&quot;dnd-atom-rendered&quot;&gt;&lt;!-- scald=423778:cheio_8colunas {&quot;additionalClasses&quot;:&quot;&quot;} --&gt;
            &lt;img src=&quot;/sites/default/files/thumbnails/image/loading_v2.gif&quot; data-echo=&quot;https://imagens.ebc.com.br/YcsbAiwm0wTdSFyXI9_-LdoBwSw=/754x0/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/09/54507791421_569de60487_o.jpg?itok=mReVqa2T&quot; alt=&quot;Rússia- 09/05/2025 Presidente da República, Luiz Inácio Lula da Silva, durante reunião com o Presidente da Federação da Rússia, Vladimir Putin. Grande Palácio do Kremlin, Rússia - Moscou.
Foto: Ricardo Stuckert / PR&quot; title=&quot;Ricardo Stuckert / PR&quot;&gt;
        &lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://imagens.ebc.com.br/YcsbAiwm0wTdSFyXI9_-LdoBwSw=/754x0/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/09/54507791421_569de60487_o.jpg?itok=mReVqa2T&quot; alt=&quot;Rússia- 09/05/2025 Presidente da República, Luiz Inácio Lula da Silva, durante reunião com o Presidente da Federação da Rússia, Vladimir Putin. Grande Palácio do Kremlin, Rússia - Moscou.
Foto: Ricardo Stuckert / PR&quot; title=&quot;Ricardo Stuckert / PR&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;
    &lt;!-- END scald=423778 --&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;dnd-caption-wrapper&quot;&gt;
&lt;h6 class=&quot;meta rtecenter&quot;&gt;Presidente da República, Luiz Inácio Lula da Silva, durante reunião com o Presidente da Federação da Rússia, Vladimir Putin. Grande Palácio do Kremlin, Rússia - Moscou Foto: &lt;strong&gt;Ricardo Stuckert / PR&lt;/strong&gt;&lt;!--END copyright=423778--&gt;&lt;/h6&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Tarifaço&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A viagem de Lula ocorre em meio ao acirramento da guerra comercial entre Estados Unidos e China, as duas maiores economias do planeta, com a imposição de tarifas mútuas, desencadeada por iniciativa do presidente norte-americano Donald Trump. &lt;/strong&gt;O brasileiro comentou o tema na reunião com o russo Vladimir Putin.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“As últimas decisões anunciadas pelo presidente dos Estados Unidos, de taxação de comércio com todos os países do mundo, de forma unilateral, jogam por terra a grande ideia do livre comércio, joga por terra a grande ideia do fortalecimento do multilateralismo e joga por terra, muitas vezes, o respeito à soberania dos países que nós temos que ter”, disse Lula.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A visita presidencial à Rússia segue até este sábado (10), quando Lula segue para Pequim, na China. Lá, ele participa da cúpula entre o gigante asiático e países da Comunidade de Estados Latino-Americanos e Caribenhos (Celac), nos dias 12 e 13 de maio, além de fazer uma visita de Estado, com a assinatura de, &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/brasil-e-china-devem-fechar-16-acordos-em-nova-visita-de-lula-pequim&quot;&gt;pelo menos, 16 atos bilaterais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Fri, 09 May 2025 14:22:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Andreia Verdélio – Repórter da Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642194 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica">Política</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/lula">Lula</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/viagem-0">Viagem</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/russia-0">Rússia</category>
  </item>
  <item>
    <title>Lula cumprimenta novo papa e pede continuidade do legado de Francisco</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/lula-cumprimenta-novo-papa-e-pede-continuidade-do-legado-de-francisco</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/nLtP_BQAuNiv8QkdzVKvNHcrO9I=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/08/2025-05-08t172447z_1276743715_rc2tdeacflfs_rtrmadp_3_pope-leo-xiv.jpg?itok=beL8Cg26</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/lula-cumprimenta-novo-papa-e-pede-continuidade-do-legado-de-francisco&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;strong&gt;O presidente Luiz Inácio Lula da Silva cumprimentou o cardeal norte-americano Robert Francis Prevost, eleito nesta quinta-feira (8), no Vaticano, &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/papa-leao-xiv-pede-paz-e-lembra-francisco-ajudem-construir-pontes&quot;&gt;como o 267º papa da Igreja Católica&lt;/a&gt;.&lt;/strong&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642083&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642083&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&quot;Desejo que ele dê continuidade ao legado do papa Francisco, que teve como principais virtudes a busca incessante pela paz e pela justiça social, a defesa do meio ambiente, o diálogo com todos os povos e todas as religiões, e o respeito à diversidade dos seres humanos&quot;, escreveu Lula.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/papa-leao-xiv-pede-paz-e-lembra-francisco-ajudem-construir-pontes&quot;&gt;Papa Leão XIV pede paz e lembra Francisco: “Ajudem a construir pontes”.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/quem-e-o-papa-leao-xiv-proximo-de-francisco-e-missionario-no-peru&quot;&gt;Quem é o papa Leão XIV: próximo de Francisco e missionário no Peru.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/robert-francis-prevost-e-eleito-papa-e-se-chamara-leao-xiv&quot;&gt;Robert Francis Prevost é eleito papa e se chamará Leão XIV.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;strong&gt;O &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/quem-e-o-papa-leao-xiv-proximo-de-francisco-e-missionario-no-peru&quot;&gt;nome escolhido pelo novo pontífice&lt;/a&gt; é Leão XIV.&lt;/strong&gt; Ele sucede Francisco, &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-04/lula-presta-homenagem-papa-francisco-em-velorio-no-vaticano&quot;&gt;falecido no último dia 21 de abril&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&quot;Não precisamos de guerras, ódio e intolerância. Precisamos de mais solidariedade e mais humanismo. Precisamos de amor ao próximo, que é a base dos ensinamentos de Cristo. Que o papa Leão XIV nos abençoe e nos inspire na busca permanente pela construção de um mundo melhor e mais justo&quot;, acrescentou o presidente brasileiro, que &lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/brasil-e-china-devem-fechar-16-acordos-em-nova-visita-de-lula-pequim&quot;&gt;cumpre agenda internacional &lt;/a&gt;em Moscou.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.whatsapp.com/channel/0029VaoRTgrInlqYLSk59B2M&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt; Siga o canal da &lt;strong&gt;Agência Brasil &lt;/strong&gt;no WhatsApp&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O anúncio de Robert Francis Prevost aconteceu pouco mais de uma hora depois que a &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/vaticano-registra-fumaca-branca-novo-papa-e-eleito&quot;&gt;fumaça branca surgiu&lt;/a&gt;, no início da tarde desta quinta-feira (8), da chaminé instalada sobre a Capela Sistina, sinalizando que os 133 cardeais reunidos haviam chegado a um consenso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A escolha do novo papa se deu após a terceira votação do dia e a quarta votação geral, iniciada na quarta-feira (7). A fumaça branca colocou a multidão reunida na Praça de São Pedro em êxtase.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Outras autoridades&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;gt;&amp;gt;Confira a reação de autoridades pelo mundo:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
 &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Keir Starmer -  primeiro-ministro do Reino Unido&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&quot;A eleição do Papa Leão XIV é um momento de profunda alegria para os católicos do Reino Unido e de todo o mundo, e inicia um novo capítulo para a liderança da Igreja e do mundo.&quot;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&quot;O Papa Leão é o primeiro Papa norte-americano. Este é um momento importante. Como demonstrou o papado do papa Francisco, a Santa Sé tem um papel especial a desempenhar na união de pessoas e nações para tratar das principais questões de nosso tempo, especialmente no que se refere às mudanças climáticas, à redução da pobreza e à promoção da paz e da justiça em todo o mundo.&quot;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Giorgia Meloni - primeira-ministra da Itália&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&quot;Os italianos olharão para você como um guia e ponto de referência, reconhecendo no papa e na Igreja a autoridade espiritual e moral que deriva de sua mensagem inesgotável de amor, caridade e esperança, que flui da Palavra de Deus&quot;, disse ela em uma carta ao novo papa.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Donald Trump - presidente dos Estados Unidos &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&quot;Que emoção e que grande honra para nosso país. Estou ansioso para conhecer o papa Leão XIV. Será um momento muito significativo!&quot;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vladimir Putin - presidente da Rússia&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&quot;Por favor, aceite minhas sinceras felicitações por sua eleição como papa. Estou confiante de que o diálogo construtivo e a cooperação estabelecida entre a Rússia e o Vaticano continuarão a se desenvolver com base nos valores cristãos que nos unem.&quot;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&quot;Desejo-lhe, Sua Santidade, sucesso no cumprimento da alta missão que lhe foi confiada, bem como boa saúde e bem-estar&quot;, disse ele em um telegrama publicado no site do Kremlin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Emmanuel Macron - presidente da França&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&quot;Um momento histórico para a Igreja Católica e seus milhões de fiéis. Ao papa Leão XIV, a todos os católicos na França e em todo o mundo, envio uma mensagem fraterna.&quot;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&quot;Neste 8 de maio, que este novo pontificado traga paz e esperança.&quot;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gustavo Petro - presidente da Colômbia &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&quot;O novo papa, Leão XIV, é mais do que apenas um norte-americano. Seus ancestrais imediatos são latinos: espanhóis e franceses, e ele viveu 40 anos em nossa América Latina, no Peru.&quot;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&quot;Espero que ele se torne um grande líder para os migrantes de todo o mundo, e espero que ele levante nossos irmãos e irmãs migrantes latinos que atualmente estão sendo humilhados pelos EUA.&quot;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&quot;Que ele nos ajude a construir a grande força da humanidade que defende a vida e derrote a ganância que causou a crise climática e a extinção dos seres vivos.&quot;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Daniel Noboa - presidente do Equador &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&quot;Damos as boas-vindas ao papa Leão XIV com esperança em nossos corações. Que sua palavra una, conforte e guie milhões de pessoas em tempos de incerteza. Nossas orações do Equador estão com vocês.&quot;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Javier Milei - presidente da Argentina&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&quot;As forças do céu deram claramente seu veredicto. Não há mais palavras, Sr. Juiz. Fim.&quot;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Manuel Adorni - porta-voz da Presidência argentina &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&quot;Parabéns a Leão XIV por sua assunção ao cargo. Que sua liderança e sabedoria nos guiem em tempos difíceis. O mundo precisa do despertar dos leões&quot;, postou no X, aparentemente referindo-se também ao animal símbolo do presidente Milei.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&quot;Deus o abençoe e que as Forças do Céu estejam com você.&quot;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Christian Stocker - chanceler da Áustria&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&quot;Habemus Papam! Parabenizo o papa Leão XIV por assumir esse cargo que carrega grandes responsabilidades e desejo a ele muita força e sabedoria para seu pontificado.&quot;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Friedrich Merz - chanceler da Alemanha &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&quot;Eu o parabenizo calorosamente por sua eleição como chefe da Igreja Católica. Por meio de seu cargo, você oferece esperança e orientação a milhões de fiéis em todo o mundo nestes tempos de grandes desafios. Para muitas pessoas, o senhor é um farol de justiça e reconciliação. Na Alemanha, as pessoas olham para o seu pontificado com confiança e expectativa positiva.&quot;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pedro Sanchez - primeiro-ministro da Espanha&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&quot;Parabéns a toda a Igreja Católica pela eleição do novo papa Leão XIV como @Pontifex_en. Que seu pontificado contribua para fortalecer o diálogo e a defesa dos direitos humanos em um mundo que precisa de esperança e unidade.&quot;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Viktor Orban - primeiro-ministro da Hungria&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&quot;Nós temos um papa! Há esperança!&quot;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;* Com informações da Reuters&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Thu, 08 May 2025 17:21:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Pedro Rafael Vilela - Repórter da Agência Brasil*</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642083 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica">Política</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/novo-papa">novo papa</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/papa-leao-xiv">Papa Leão XIV</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/leao-xiv">Leão XIV</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/conclave">conclave</category>
  </item>
  <item>
    <title>Especialistas veem manobra jurídica em decisão da Câmara sobre golpe</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/especialistas-veem-manobra-juridica-em-decisao-da-camara-sobre-golpe</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/H-LwJX1vqkDrpyY5r7WYgJSW4-0=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/52196980349_e189b0a770_k.jpg?itok=3_MCpLpj</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/especialistas-veem-manobra-juridica-em-decisao-da-camara-sobre-golpe&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;strong&gt;Especialistas em direito constitucional consultados pela Agência Brasil avaliam que a Câmara dos Deputados fez uma manobra jurídica para tentar suspender a íntegra do processo de tentativa de golpe de Estado contra o ex-presidente Jair Bolsonaro e outros 33 acusados.&lt;/strong&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642073&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642073&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com 315 votos contra 143, a &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/camara-suspende-acao-penal-contra-ramagem-por-atos-do-8-de-janeiro&quot;&gt;Câmara aprovou nesta quarta-feira&lt;/a&gt; (7) a suspensão de toda ação penal da trama golpista com base no artigo 53 da Constituição, que permite ao Legislativo interromper, enquanto durar o mandato, processos criminais contra parlamentares, tendo em vista a participação do deputado Alexandre Ramagem (PL-RJ) na denúncia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/camara-suspende-acao-penal-contra-ramagem-por-atos-do-8-de-janeiro&quot;&gt;Câmara suspende ação penal contra Ramagem por atos do 8 de janeiro.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/ccj-da-camara-aprova-suspensao-da-acao-contra-bolsonaro-e-ramagem&quot;&gt;CCJ da Câmara aprova suspensão da ação contra Bolsonaro e Ramagem.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;Partidos de centro-esquerda prometem recorrer ao Supremo Tribunal Federal (STF) contra a decisão da Casa. Se provocado, o STF será obrigado a se manifestar sobre o tema, podendo derrubar ou reformar a decisão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Segundo os juristas consultados, a Câmara não pode estender a imunidade parlamentar aos outros réus denunciados por tentarem impedir a posse do presidente Luiz Inácio Lula da Silva.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.whatsapp.com/channel/0029VaoRTgrInlqYLSk59B2M&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt; Siga o canal da &lt;strong&gt;Agência Brasil &lt;/strong&gt;no WhatsApp&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O professor de pós-graduação de direito da Universidade de Brasília (UnB) Gladstone Leonel Jr. avaliou que a Câmara fez um “malabarismo interpretativo” que viola a Constituição.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“O artigo 53 é nítido quando diz que a denúncia recebida é contra senador ou deputado. Ele é restrito aos parlamentares e não pode ser estendido às pessoas envolvidas numa mesma ação. Estamos falando de um artigo da Constituição que está na seção V, que chama ‘Dos deputados e dos senadores’”, disse Gladstone.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O professor Georges Abboud, da Pontifícia Universidade Católica de São Paulo (PCU-SP), lembrou que o STF já definiu, na Súmula 245, que a imunidade parlamentar não pode se estender aos corréus de uma ação penal.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Isso o Supremo já esclareceu. O sustar a ação está ligado à imunidade parlamentar, não dá para arrastar todo mundo como quiseram fazer, o que seria uma interferência indevida no funcionamento de outro Poder. É uma distorção do texto constitucional”, argumentou Abboud, que também é professor do Instituto Brasileiro de Ensino, Desenvolvimento e Pesquisa (IDP).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-widget-wrapper context-cheio_8colunas type-image atom-align-center&quot;&gt;&lt;div class=&quot;dnd-atom-rendered&quot;&gt;&lt;!-- scald=423502:cheio_8colunas {&quot;additionalClasses&quot;:&quot;&quot;} --&gt;
            &lt;img src=&quot;/sites/default/files/thumbnails/image/loading_v2.gif&quot; data-echo=&quot;https://imagens.ebc.com.br/Ahlk6SDkex60KeOUezo5-i0srM8=/754x0/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/07/lula1900.jpg?itok=KmzeMHQY&quot; alt=&quot;Brasília (DF), 07/05/2025  - Reunião da Comissão de Constituição e Justiça e de Cidadania (CCJ) da Câmara para votar requerimento que pede a suspensão de ação penal contra o deputado Ramagem.Foto: Lula Marques/Agência Brasil&quot; title=&quot;Lula Marques/Agência Brasil&quot;&gt;
        &lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://imagens.ebc.com.br/Ahlk6SDkex60KeOUezo5-i0srM8=/754x0/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/07/lula1900.jpg?itok=KmzeMHQY&quot; alt=&quot;Brasília (DF), 07/05/2025  - Reunião da Comissão de Constituição e Justiça e de Cidadania (CCJ) da Câmara para votar requerimento que pede a suspensão de ação penal contra o deputado Ramagem.Foto: Lula Marques/Agência Brasil&quot; title=&quot;Lula Marques/Agência Brasil&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;
    &lt;!-- END scald=423502 --&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;dnd-caption-wrapper&quot;&gt;
&lt;h6 class=&quot;meta rtecenter&quot;&gt;Reunião da Comissão de Constituição e Justiça e de Cidadania (CCJ) da Câmara para votar requerimento que pede a suspensão de ação penal contra o deputado Ramagem &lt;strong&gt;Foto: Lula Marques/Agência Brasil&lt;/strong&gt;&lt;!--END copyright=423502--&gt;&lt;/h6&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h2&gt;Relatório &lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O relator do caso, deputado Alfredo Gaspar (União-AL), informou à Agência Brasil durante a sessão de ontem que apenas transcreveu no requerimento aprovado o que está na Constituição, em especial, no trecho “sustar o andamento da ação”.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso porque o parágrafo 3º do Artigo 53 diz que: “recebida a denúncia contra o Senador ou Deputado, por crime ocorrido após a diplomação, o STF dará ciência à Casa respectiva, que, por iniciativa de partido político nela representado e pelo voto da maioria de seus membros, poderá, até a decisão final, sustar o andamento da ação”. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Os deputados que aprovaram o parecer alegaram que a Constituição determina sustar toda a ação penal, independentemente de quem está nela.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Diplomação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Outra divergência apontada na votação da Câmara é se os crimes imputados a Ramagem ocorreram antes ou depois da diplomação do parlamentar, ocorrida no dia 16 de dezembro de 2022. &lt;/strong&gt;Segundo o Artigo 53, apenas podem ser suspensas ações penais de crimes cometidos após a diplomação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ramagem foi diretor-geral da Agência Brasileira de Inteligência (Abin) no governo Bolsonaro, acusado de monitorar ilegalmente autoridades e de apoiar a tentativa de golpe de Estado produzindo desinformação para atacar a legitimidade das eleições e das urnas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O relator Alfredo Gaspar sustentou que o crime de organização criminosa é um crime continuado e, por isso, continua após a diplomação, permitindo à Câmara suspender essa acusação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já o &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-04/stf-diz-que-camara-nao-pode-suspender-integra-de-acao-contra-ramagem&quot;&gt;Supremo, em ofício enviado à Câmara&lt;/a&gt;,&lt;strong&gt; informou que a Casa só poderia suspender as ações em relação ao crime de dano qualificado e grave ameaça contra o patrimônio da União relacionado aos ataques de 8 de janeiro.&lt;/strong&gt; Ou seja, que Ramagem teria que continuar respondendo por tentativa de golpe de Estado e de organização criminosa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para o professor Gladstone Leonel, o crime de organização criminosa se consuma no momento em que foi estabelecido o acordo de colaboração entre os integrantes para o golpe de Estado, ou seja, antes da diplomação.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Ele se consuma no momento em que se estabelece o acordo de vontades entre, no mínimo, quatro pessoas com o objetivo de obter vantagens indevidas, no caso, um golpe de Estado”, disse.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O professor Georges Abboud, por sua vez, diz que tanto o argumento do relator, quanto o do professor Gladstone, podem ter razão “em abstrato”.  &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Um deles vai ter razão em relação ao caso concreto, que o Supremo terá que enfrentar. Ainda deve haver uma discussão acerca do encadeamento dos eventos e da caracterização de elementos do tipo penal, como a grave ameaça, independentemente dos acontecimentos posteriores à diplomação”, disse.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2&gt;Golpe de Estado&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ainda segundo o STF, a Câmara não poderia suspender o crime de tentativa de Golpe imputado a Ramagem.&lt;/strong&gt; Já o relator Gaspar sustentou que esse crime só poderia ocorrer após a posse do novo governo eleito, o que ocorreu após a diplomação dos deputados.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“A suposta tentativa de golpe contra eventual governo legitimamente constituído somente poderia ocorrer após a efetiva constituição do novo governo”, defendeu &lt;a href=&quot;https://www.camara.leg.br/proposicoesWeb/prop_mostrarintegra?codteor=2896060&amp;amp;filename=Parecer-CCJC-2025-04-30&quot;&gt;no relatório&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Na avaliação do professor da PUC-SP Georges Abboud, o governo “legitimamente” constituído pode ser aquele eleito pelas urnas, portanto, em 30 de outubro de 2022.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Legitimamente constituído pode ser o resultado das eleições. O que a lei quer proteger? Eleições livres e democráticas. Se não, posso ter uma interpretação que, até o dia 31 de dezembro, posso pôr o Exército na rua, matar a oposição, e isso não é golpe de Estado”, completou.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Sobre a argumento do deputado Ramagem de que não houve violência e grave ameaça para caracterizar a tentativa de golpe de Estado, o professor Abboud avalia que essa linha argumentativa é frágil.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Fica-se com a nítida impressão, ao olharmos as imagens de 8 de janeiro, que houve, sim, emprego de tipos de violência, ainda que não aquela dos golpes de estado típicos. Trata-se de uma situação complexa porque muitos crimes na atualidade precisam ser vistos de forma contextual, a partir de um encadeamento de eventos e não só de seu ponto culminante [8 de janeiro]”, concluiu.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2&gt;Denúncia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-02/pgr-denuncia-bolsonaro-e-mais-33-por-tentativa-de-golpe-de-estado&quot;&gt;denúncia de tentativa de golpe&lt;/a&gt; de Estado feita pela Procuradoria-Geral da República (PGR) diz que o objetivo da trama era anular as eleições presidenciais de 2022 e que estava incluída a previsão de assassinatos do presidente Luiz Inácio Lula da Silva, do vice-presidente Geraldo Alckmin e do ministro do STF Alexandre de Moraes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Conforme a denúncia, a trama golpista liderada pelo ex-presidente Bolsonaro buscou apoio das Forças Armadas para a decretação de Estado de Sítio, que funcionaria para promover uma ruptura democrática no Brasil. Os investigados negam as acusações.&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Thu, 08 May 2025 16:48:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Lucas Pordeus León - Repórter da Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642073 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica">Política</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/golpe-de-estado">Golpe de Estado</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/tentativa-de-golpe-0">Tentativa de Golpe</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/ramagem">Ramagem</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/bolsonaro">Bolsonaro</category>
  </item>
  <item>
    <title>Lula renova convite a primeiro-ministro indiano para visita ao Brasil</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/lula-renova-convite-primeiro-ministro-indiano-para-visita-ao-brasil</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/dFvm2uol7XpQdKWkMDeRNZyrVfE=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/08/54503781718_a38380f2a4_o.jpg?itok=F21xUfBC</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/lula-renova-convite-primeiro-ministro-indiano-para-visita-ao-brasil&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;strong&gt;O presidente Luiz Inácio Lula da Silva conversou, nesta quinta-feira (8), com o primeiro-ministro da Índia, Narendra Modi, sobre a próxima cúpula de líderes do Brics, que ocorrerá no Brasil, em julho. Modi disse que fará o possível para comparecer e que a Índia apoia a agenda definida pela presidência brasileira do bloco, em particular, a defesa do multilateralismo e da paz. &lt;/strong&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642057&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642057&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Ambos os líderes concordaram ainda sobre a centralidade dos países do Sul Global na defesa da democracia e do comércio internacional baseado em regras mutuamente acordadas”, diz comunicado divulgado pela Presidência da República.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-04/exercito-celebra-80-anos-da-vitoria-na-segunda-guerra&quot;&gt;Exército celebra 80 anos da vitória da FEB na Segunda Guerra Mundial.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/russia-e-china-aumentarao-cooperacao-para-enfrentar-eua&quot;&gt;Rússia e China aumentarão cooperação para enfrentar EUA.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/ucrania-diz-que-russia-viola-seu-proprio-cessar-fogo-de-tres-dias&quot;&gt;Ucrânia diz que Rússia viola seu próprio cessar-fogo de três dias .&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2024-12/brasil-assume-presidencia-do-brics-em-meio-expansao-do-bloco&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong&gt;O Brasil assumiu, pela quarta vez, a presidência rotativa do Brics, em janeiro deste ano.&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; Reforma da governança global e desenvolvimento sustentável com inclusão social são algumas das agendas que o país busca promover.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O grupo de cooperação internacional é composto atualmente por 11 membros: Brasil, Rússia, Índia, China, África do Sul, Arábia Saudita, Egito, Etiópia, Emirados Árabes Unido, Indonésia e Irã. A cúpula de líderes será realizada no Rio de Janeiro, nos dias 6 e 7 de julho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Durante a conversa com Modi, que durou cerca de 30 minutos, Lula renovou o convite para que o indiano faça uma visita bilateral ao Brasil, no dia 8 de julho, em Brasília, na sequência da cúpula no Rio. O primeiro-ministro estendeu convite a Lula para que o brasileiro visite a Índia.&lt;/strong&gt; Lula telefonou para Modi de Moscou, onde participa das comemorações dos 80 anos do fim da Segunda Guerra Mundial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/india-ataca-paquistao-apos-morte-de-turistas-na-caxemira&quot;&gt;O presidente Lula também manifestou a solidariedade do Brasil às vítimas do atentado terrorista ocorrido na região da Caxemira, na Índia, no dia 22 de abril. Na ocasião, homens islâmicos armados mataram 26 pessoas. Desde então, Índia e Paquistão estão em conflito&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Thu, 08 May 2025 15:55:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Andreia Verdélio – Repórter da Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642057 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica">Política</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/brics">Brics</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/lula">Lula</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/primeiro-ministro-da-india">primeiro-ministro da Índia</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/russia-0">Rússia</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/80-anos-do-fim-da-segunda-guerra-mundial">80 anos do fim da Segunda Guerra Mundial</category>
  </item>
  </channel>
</rss>
