<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?><rss version="2.0" xml:base="https://agenciabrasil.ebc.com.br/rss/ultimasnoticias/feed.xml/3" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title></title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/rss/ultimasnoticias/feed.xml/3</link>
    <description></description>
    <language>pt-br</language>
     <atom:link href="https://agenciabrasil.ebc.com.br/rss/3/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
      <item>
    <title>Brasil e Rússia discutem aumento das relações na área de energia</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/brasil-e-russia-discutem-aumento-das-relacoes-na-area-de-energia</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/l6CM65g3P3jlPI2WcWCCoJMoHgg=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/09/54508138565_304353e48c_o.jpg?itok=0Feir4z9</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/brasil-e-russia-discutem-aumento-das-relacoes-na-area-de-energia&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;strong&gt;O presidente Luiz Inácio Lula da Silva afirmou, nesta sexta-feira (9), que o Brasil quer ampliar as relações bilaterais com a Rússia, especialmente na área de energia. &lt;/strong&gt;Em encontro com o presidente russo, Vladimir Putin, em Moscou, Lula disse que tem “muito interesse” na experiência do país euroasiático com pequenas usinas nucleares.&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642194&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642194&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Esta minha visita aqui é para estreitar e refazer, com muito mais força, a nossa construção de parceria estratégica. O Brasil tem interesses políticos, comerciais, culturais, interesses científico e tecnológico com a Rússia”, disse Lula, lembrando que o fluxo comercial Brasil-Rússia é de cerca de US$ 12,5 bilhões.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/na-russia-lula-celebra-80-anos-da-vitoria-contra-o-nazismo&quot;&gt;Na Rússia, Lula celebra 80 anos da vitória contra o nazismo.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/brasil-e-china-devem-fechar-16-acordos-em-nova-visita-de-lula-pequim&quot;&gt;Brasil e China devem fechar 16 acordos em nova visita de Lula a Pequim.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;“É um fluxo comercial bastante deficitário para o Brasil, mas nós entendemos que o potencial de crescimento dessa relação é muito grande. Nós temos interesse em discutir a área da defesa, espacial, científica e tecnológica, da educação e a área, sobretudo, da questão energética”, acrescentou o presidente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Durante o encontro, houve assinatura de atos na área de ciência e tecnologia.&lt;/strong&gt; Entre os integrantes da comitiva de Lula, estão os ministros de Minas e Energia, Alexandre Silveira, e de Ciência, Tecnologia e Inovação, Luciana Santos, além do presidente do Senado, Davi Alcolumbre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O presidente Putin, por sua vez, afirmou que as relações entre os dois países estão se desenvolvendo em contatos de alto nível e lembrou que o Brasil mantém as posições de liderança nas importações da Rússia de produtos alimentares.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Brasil tem uma relação comercial importante com a Rússia, importando dois produtos fundamentais, fertilizantes e óleo diesel, e exportando, principalmente, produtos do agronegócio, como soja, carne bovina, café não torrado, carne de aves e suas miudezas e tabaco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lula chegou a Moscou na última quarta-feira (7), em visita no contexto das celebrações dos &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/na-russia-lula-celebra-80-anos-da-vitoria-contra-o-nazismo&quot;&gt;80 anos da vitória&lt;/a&gt; da União Soviética sobre a Alemanha nazista na Segunda Guerra Mundial. &lt;/strong&gt;É o feriado mais importante do país e foi comemorado, na manhã de hoje, com um grandioso desfile cívico-militar, antes da reunião bilateral entre os dois líderes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em Moscou, ainda nesta sexta-feira, está previsto um encontro de Lula com o primeiro-ministro da Eslováquia, Robert Fico.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-widget-wrapper context-cheio_8colunas type-image atom-align-center&quot;&gt;&lt;div class=&quot;dnd-atom-rendered&quot;&gt;&lt;!-- scald=423778:cheio_8colunas {&quot;additionalClasses&quot;:&quot;&quot;} --&gt;
            &lt;img src=&quot;/sites/default/files/thumbnails/image/loading_v2.gif&quot; data-echo=&quot;https://imagens.ebc.com.br/YcsbAiwm0wTdSFyXI9_-LdoBwSw=/754x0/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/09/54507791421_569de60487_o.jpg?itok=mReVqa2T&quot; alt=&quot;Rússia- 09/05/2025 Presidente da República, Luiz Inácio Lula da Silva, durante reunião com o Presidente da Federação da Rússia, Vladimir Putin. Grande Palácio do Kremlin, Rússia - Moscou.
Foto: Ricardo Stuckert / PR&quot; title=&quot;Ricardo Stuckert / PR&quot;&gt;
        &lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://imagens.ebc.com.br/YcsbAiwm0wTdSFyXI9_-LdoBwSw=/754x0/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/09/54507791421_569de60487_o.jpg?itok=mReVqa2T&quot; alt=&quot;Rússia- 09/05/2025 Presidente da República, Luiz Inácio Lula da Silva, durante reunião com o Presidente da Federação da Rússia, Vladimir Putin. Grande Palácio do Kremlin, Rússia - Moscou.
Foto: Ricardo Stuckert / PR&quot; title=&quot;Ricardo Stuckert / PR&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;
    &lt;!-- END scald=423778 --&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;dnd-caption-wrapper&quot;&gt;
&lt;h6 class=&quot;meta rtecenter&quot;&gt;Presidente da República, Luiz Inácio Lula da Silva, durante reunião com o Presidente da Federação da Rússia, Vladimir Putin. Grande Palácio do Kremlin, Rússia - Moscou Foto: &lt;strong&gt;Ricardo Stuckert / PR&lt;/strong&gt;&lt;!--END copyright=423778--&gt;&lt;/h6&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Tarifaço&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A viagem de Lula ocorre em meio ao acirramento da guerra comercial entre Estados Unidos e China, as duas maiores economias do planeta, com a imposição de tarifas mútuas, desencadeada por iniciativa do presidente norte-americano Donald Trump. &lt;/strong&gt;O brasileiro comentou o tema na reunião com o russo Vladimir Putin.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“As últimas decisões anunciadas pelo presidente dos Estados Unidos, de taxação de comércio com todos os países do mundo, de forma unilateral, jogam por terra a grande ideia do livre comércio, joga por terra a grande ideia do fortalecimento do multilateralismo e joga por terra, muitas vezes, o respeito à soberania dos países que nós temos que ter”, disse Lula.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A visita presidencial à Rússia segue até este sábado (10), quando Lula segue para Pequim, na China. Lá, ele participa da cúpula entre o gigante asiático e países da Comunidade de Estados Latino-Americanos e Caribenhos (Celac), nos dias 12 e 13 de maio, além de fazer uma visita de Estado, com a assinatura de, &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/brasil-e-china-devem-fechar-16-acordos-em-nova-visita-de-lula-pequim&quot;&gt;pelo menos, 16 atos bilaterais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Fri, 09 May 2025 14:22:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Andreia Verdélio – Repórter da Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642194 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica">Política</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/lula">Lula</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/viagem">viagem</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/russia-0">Rússia</category>
  </item>
  <item>
    <title>Lula cumprimenta novo papa e pede continuidade do legado de Francisco</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/lula-cumprimenta-novo-papa-e-pede-continuidade-do-legado-de-francisco</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/nLtP_BQAuNiv8QkdzVKvNHcrO9I=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/08/2025-05-08t172447z_1276743715_rc2tdeacflfs_rtrmadp_3_pope-leo-xiv.jpg?itok=beL8Cg26</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/lula-cumprimenta-novo-papa-e-pede-continuidade-do-legado-de-francisco&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;strong&gt;O presidente Luiz Inácio Lula da Silva cumprimentou o cardeal norte-americano Robert Francis Prevost, eleito nesta quinta-feira (8), no Vaticano, &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/papa-leao-xiv-pede-paz-e-lembra-francisco-ajudem-construir-pontes&quot;&gt;como o 267º papa da Igreja Católica&lt;/a&gt;.&lt;/strong&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642083&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642083&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&quot;Desejo que ele dê continuidade ao legado do papa Francisco, que teve como principais virtudes a busca incessante pela paz e pela justiça social, a defesa do meio ambiente, o diálogo com todos os povos e todas as religiões, e o respeito à diversidade dos seres humanos&quot;, escreveu Lula.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/papa-leao-xiv-pede-paz-e-lembra-francisco-ajudem-construir-pontes&quot;&gt;Papa Leão XIV pede paz e lembra Francisco: “Ajudem a construir pontes”.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/quem-e-o-papa-leao-xiv-proximo-de-francisco-e-missionario-no-peru&quot;&gt;Quem é o papa Leão XIV: próximo de Francisco e missionário no Peru.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/robert-francis-prevost-e-eleito-papa-e-se-chamara-leao-xiv&quot;&gt;Robert Francis Prevost é eleito papa e se chamará Leão XIV.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;strong&gt;O &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/quem-e-o-papa-leao-xiv-proximo-de-francisco-e-missionario-no-peru&quot;&gt;nome escolhido pelo novo pontífice&lt;/a&gt; é Leão XIV.&lt;/strong&gt; Ele sucede Francisco, &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-04/lula-presta-homenagem-papa-francisco-em-velorio-no-vaticano&quot;&gt;falecido no último dia 21 de abril&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&quot;Não precisamos de guerras, ódio e intolerância. Precisamos de mais solidariedade e mais humanismo. Precisamos de amor ao próximo, que é a base dos ensinamentos de Cristo. Que o papa Leão XIV nos abençoe e nos inspire na busca permanente pela construção de um mundo melhor e mais justo&quot;, acrescentou o presidente brasileiro, que &lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/brasil-e-china-devem-fechar-16-acordos-em-nova-visita-de-lula-pequim&quot;&gt;cumpre agenda internacional &lt;/a&gt;em Moscou.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.whatsapp.com/channel/0029VaoRTgrInlqYLSk59B2M&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt; Siga o canal da &lt;strong&gt;Agência Brasil &lt;/strong&gt;no WhatsApp&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O anúncio de Robert Francis Prevost aconteceu pouco mais de uma hora depois que a &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/vaticano-registra-fumaca-branca-novo-papa-e-eleito&quot;&gt;fumaça branca surgiu&lt;/a&gt;, no início da tarde desta quinta-feira (8), da chaminé instalada sobre a Capela Sistina, sinalizando que os 133 cardeais reunidos haviam chegado a um consenso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A escolha do novo papa se deu após a terceira votação do dia e a quarta votação geral, iniciada na quarta-feira (7). A fumaça branca colocou a multidão reunida na Praça de São Pedro em êxtase.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Outras autoridades&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;gt;&amp;gt;Confira a reação de autoridades pelo mundo:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
 &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Keir Starmer -  primeiro-ministro do Reino Unido&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&quot;A eleição do Papa Leão XIV é um momento de profunda alegria para os católicos do Reino Unido e de todo o mundo, e inicia um novo capítulo para a liderança da Igreja e do mundo.&quot;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&quot;O Papa Leão é o primeiro Papa norte-americano. Este é um momento importante. Como demonstrou o papado do papa Francisco, a Santa Sé tem um papel especial a desempenhar na união de pessoas e nações para tratar das principais questões de nosso tempo, especialmente no que se refere às mudanças climáticas, à redução da pobreza e à promoção da paz e da justiça em todo o mundo.&quot;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Giorgia Meloni - primeira-ministra da Itália&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&quot;Os italianos olharão para você como um guia e ponto de referência, reconhecendo no papa e na Igreja a autoridade espiritual e moral que deriva de sua mensagem inesgotável de amor, caridade e esperança, que flui da Palavra de Deus&quot;, disse ela em uma carta ao novo papa.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Donald Trump - presidente dos Estados Unidos &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&quot;Que emoção e que grande honra para nosso país. Estou ansioso para conhecer o papa Leão XIV. Será um momento muito significativo!&quot;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vladimir Putin - presidente da Rússia&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&quot;Por favor, aceite minhas sinceras felicitações por sua eleição como papa. Estou confiante de que o diálogo construtivo e a cooperação estabelecida entre a Rússia e o Vaticano continuarão a se desenvolver com base nos valores cristãos que nos unem.&quot;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&quot;Desejo-lhe, Sua Santidade, sucesso no cumprimento da alta missão que lhe foi confiada, bem como boa saúde e bem-estar&quot;, disse ele em um telegrama publicado no site do Kremlin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Emmanuel Macron - presidente da França&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&quot;Um momento histórico para a Igreja Católica e seus milhões de fiéis. Ao papa Leão XIV, a todos os católicos na França e em todo o mundo, envio uma mensagem fraterna.&quot;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&quot;Neste 8 de maio, que este novo pontificado traga paz e esperança.&quot;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gustavo Petro - presidente da Colômbia &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&quot;O novo papa, Leão XIV, é mais do que apenas um norte-americano. Seus ancestrais imediatos são latinos: espanhóis e franceses, e ele viveu 40 anos em nossa América Latina, no Peru.&quot;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&quot;Espero que ele se torne um grande líder para os migrantes de todo o mundo, e espero que ele levante nossos irmãos e irmãs migrantes latinos que atualmente estão sendo humilhados pelos EUA.&quot;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&quot;Que ele nos ajude a construir a grande força da humanidade que defende a vida e derrote a ganância que causou a crise climática e a extinção dos seres vivos.&quot;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Daniel Noboa - presidente do Equador &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&quot;Damos as boas-vindas ao papa Leão XIV com esperança em nossos corações. Que sua palavra una, conforte e guie milhões de pessoas em tempos de incerteza. Nossas orações do Equador estão com vocês.&quot;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Javier Milei - presidente da Argentina&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&quot;As forças do céu deram claramente seu veredicto. Não há mais palavras, Sr. Juiz. Fim.&quot;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Manuel Adorni - porta-voz da Presidência argentina &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&quot;Parabéns a Leão XIV por sua assunção ao cargo. Que sua liderança e sabedoria nos guiem em tempos difíceis. O mundo precisa do despertar dos leões&quot;, postou no X, aparentemente referindo-se também ao animal símbolo do presidente Milei.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&quot;Deus o abençoe e que as Forças do Céu estejam com você.&quot;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Christian Stocker - chanceler da Áustria&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&quot;Habemus Papam! Parabenizo o papa Leão XIV por assumir esse cargo que carrega grandes responsabilidades e desejo a ele muita força e sabedoria para seu pontificado.&quot;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Friedrich Merz - chanceler da Alemanha &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&quot;Eu o parabenizo calorosamente por sua eleição como chefe da Igreja Católica. Por meio de seu cargo, você oferece esperança e orientação a milhões de fiéis em todo o mundo nestes tempos de grandes desafios. Para muitas pessoas, o senhor é um farol de justiça e reconciliação. Na Alemanha, as pessoas olham para o seu pontificado com confiança e expectativa positiva.&quot;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pedro Sanchez - primeiro-ministro da Espanha&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&quot;Parabéns a toda a Igreja Católica pela eleição do novo papa Leão XIV como @Pontifex_en. Que seu pontificado contribua para fortalecer o diálogo e a defesa dos direitos humanos em um mundo que precisa de esperança e unidade.&quot;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Viktor Orban - primeiro-ministro da Hungria&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&quot;Nós temos um papa! Há esperança!&quot;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;* Com informações da Reuters&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Thu, 08 May 2025 17:21:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Pedro Rafael Vilela - Repórter da Agência Brasil*</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642083 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica">Política</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/novo-papa">novo papa</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/papa-leao-xiv">Papa Leão XIV</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/leao-xiv">Leão XIV</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/conclave">conclave</category>
  </item>
  <item>
    <title>Especialistas veem manobra jurídica em decisão da Câmara sobre golpe</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/especialistas-veem-manobra-juridica-em-decisao-da-camara-sobre-golpe</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/H-LwJX1vqkDrpyY5r7WYgJSW4-0=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/52196980349_e189b0a770_k.jpg?itok=3_MCpLpj</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/especialistas-veem-manobra-juridica-em-decisao-da-camara-sobre-golpe&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;strong&gt;Especialistas em direito constitucional consultados pela Agência Brasil avaliam que a Câmara dos Deputados fez uma manobra jurídica para tentar suspender a íntegra do processo de tentativa de golpe de Estado contra o ex-presidente Jair Bolsonaro e outros 33 acusados.&lt;/strong&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642073&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642073&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com 315 votos contra 143, a &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/camara-suspende-acao-penal-contra-ramagem-por-atos-do-8-de-janeiro&quot;&gt;Câmara aprovou nesta quarta-feira&lt;/a&gt; (7) a suspensão de toda ação penal da trama golpista com base no artigo 53 da Constituição, que permite ao Legislativo interromper, enquanto durar o mandato, processos criminais contra parlamentares, tendo em vista a participação do deputado Alexandre Ramagem (PL-RJ) na denúncia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/camara-suspende-acao-penal-contra-ramagem-por-atos-do-8-de-janeiro&quot;&gt;Câmara suspende ação penal contra Ramagem por atos do 8 de janeiro.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/ccj-da-camara-aprova-suspensao-da-acao-contra-bolsonaro-e-ramagem&quot;&gt;CCJ da Câmara aprova suspensão da ação contra Bolsonaro e Ramagem.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;Partidos de centro-esquerda prometem recorrer ao Supremo Tribunal Federal (STF) contra a decisão da Casa. Se provocado, o STF será obrigado a se manifestar sobre o tema, podendo derrubar ou reformar a decisão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Segundo os juristas consultados, a Câmara não pode estender a imunidade parlamentar aos outros réus denunciados por tentarem impedir a posse do presidente Luiz Inácio Lula da Silva.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.whatsapp.com/channel/0029VaoRTgrInlqYLSk59B2M&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt; Siga o canal da &lt;strong&gt;Agência Brasil &lt;/strong&gt;no WhatsApp&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O professor de pós-graduação de direito da Universidade de Brasília (UnB) Gladstone Leonel Jr. avaliou que a Câmara fez um “malabarismo interpretativo” que viola a Constituição.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“O artigo 53 é nítido quando diz que a denúncia recebida é contra senador ou deputado. Ele é restrito aos parlamentares e não pode ser estendido às pessoas envolvidas numa mesma ação. Estamos falando de um artigo da Constituição que está na seção V, que chama ‘Dos deputados e dos senadores’”, disse Gladstone.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O professor Georges Abboud, da Pontifícia Universidade Católica de São Paulo (PCU-SP), lembrou que o STF já definiu, na Súmula 245, que a imunidade parlamentar não pode se estender aos corréus de uma ação penal.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Isso o Supremo já esclareceu. O sustar a ação está ligado à imunidade parlamentar, não dá para arrastar todo mundo como quiseram fazer, o que seria uma interferência indevida no funcionamento de outro Poder. É uma distorção do texto constitucional”, argumentou Abboud, que também é professor do Instituto Brasileiro de Ensino, Desenvolvimento e Pesquisa (IDP).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-widget-wrapper context-cheio_8colunas type-image atom-align-center&quot;&gt;&lt;div class=&quot;dnd-atom-rendered&quot;&gt;&lt;!-- scald=423502:cheio_8colunas {&quot;additionalClasses&quot;:&quot;&quot;} --&gt;
            &lt;img src=&quot;/sites/default/files/thumbnails/image/loading_v2.gif&quot; data-echo=&quot;https://imagens.ebc.com.br/Ahlk6SDkex60KeOUezo5-i0srM8=/754x0/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/07/lula1900.jpg?itok=KmzeMHQY&quot; alt=&quot;Brasília (DF), 07/05/2025  - Reunião da Comissão de Constituição e Justiça e de Cidadania (CCJ) da Câmara para votar requerimento que pede a suspensão de ação penal contra o deputado Ramagem.Foto: Lula Marques/Agência Brasil&quot; title=&quot;Lula Marques/Agência Brasil&quot;&gt;
        &lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://imagens.ebc.com.br/Ahlk6SDkex60KeOUezo5-i0srM8=/754x0/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/07/lula1900.jpg?itok=KmzeMHQY&quot; alt=&quot;Brasília (DF), 07/05/2025  - Reunião da Comissão de Constituição e Justiça e de Cidadania (CCJ) da Câmara para votar requerimento que pede a suspensão de ação penal contra o deputado Ramagem.Foto: Lula Marques/Agência Brasil&quot; title=&quot;Lula Marques/Agência Brasil&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;
    &lt;!-- END scald=423502 --&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;dnd-caption-wrapper&quot;&gt;
&lt;h6 class=&quot;meta rtecenter&quot;&gt;Reunião da Comissão de Constituição e Justiça e de Cidadania (CCJ) da Câmara para votar requerimento que pede a suspensão de ação penal contra o deputado Ramagem &lt;strong&gt;Foto: Lula Marques/Agência Brasil&lt;/strong&gt;&lt;!--END copyright=423502--&gt;&lt;/h6&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h2&gt;Relatório &lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O relator do caso, deputado Alfredo Gaspar (União-AL), informou à Agência Brasil durante a sessão de ontem que apenas transcreveu no requerimento aprovado o que está na Constituição, em especial, no trecho “sustar o andamento da ação”.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso porque o parágrafo 3º do Artigo 53 diz que: “recebida a denúncia contra o Senador ou Deputado, por crime ocorrido após a diplomação, o STF dará ciência à Casa respectiva, que, por iniciativa de partido político nela representado e pelo voto da maioria de seus membros, poderá, até a decisão final, sustar o andamento da ação”. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Os deputados que aprovaram o parecer alegaram que a Constituição determina sustar toda a ação penal, independentemente de quem está nela.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Diplomação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Outra divergência apontada na votação da Câmara é se os crimes imputados a Ramagem ocorreram antes ou depois da diplomação do parlamentar, ocorrida no dia 16 de dezembro de 2022. &lt;/strong&gt;Segundo o Artigo 53, apenas podem ser suspensas ações penais de crimes cometidos após a diplomação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ramagem foi diretor-geral da Agência Brasileira de Inteligência (Abin) no governo Bolsonaro, acusado de monitorar ilegalmente autoridades e de apoiar a tentativa de golpe de Estado produzindo desinformação para atacar a legitimidade das eleições e das urnas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O relator Alfredo Gaspar sustentou que o crime de organização criminosa é um crime continuado e, por isso, continua após a diplomação, permitindo à Câmara suspender essa acusação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já o &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-04/stf-diz-que-camara-nao-pode-suspender-integra-de-acao-contra-ramagem&quot;&gt;Supremo, em ofício enviado à Câmara&lt;/a&gt;,&lt;strong&gt; informou que a Casa só poderia suspender as ações em relação ao crime de dano qualificado e grave ameaça contra o patrimônio da União relacionado aos ataques de 8 de janeiro.&lt;/strong&gt; Ou seja, que Ramagem teria que continuar respondendo por tentativa de golpe de Estado e de organização criminosa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para o professor Gladstone Leonel, o crime de organização criminosa se consuma no momento em que foi estabelecido o acordo de colaboração entre os integrantes para o golpe de Estado, ou seja, antes da diplomação.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Ele se consuma no momento em que se estabelece o acordo de vontades entre, no mínimo, quatro pessoas com o objetivo de obter vantagens indevidas, no caso, um golpe de Estado”, disse.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O professor Georges Abboud, por sua vez, diz que tanto o argumento do relator, quanto o do professor Gladstone, podem ter razão “em abstrato”.  &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Um deles vai ter razão em relação ao caso concreto, que o Supremo terá que enfrentar. Ainda deve haver uma discussão acerca do encadeamento dos eventos e da caracterização de elementos do tipo penal, como a grave ameaça, independentemente dos acontecimentos posteriores à diplomação”, disse.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2&gt;Golpe de Estado&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ainda segundo o STF, a Câmara não poderia suspender o crime de tentativa de Golpe imputado a Ramagem.&lt;/strong&gt; Já o relator Gaspar sustentou que esse crime só poderia ocorrer após a posse do novo governo eleito, o que ocorreu após a diplomação dos deputados.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“A suposta tentativa de golpe contra eventual governo legitimamente constituído somente poderia ocorrer após a efetiva constituição do novo governo”, defendeu &lt;a href=&quot;https://www.camara.leg.br/proposicoesWeb/prop_mostrarintegra?codteor=2896060&amp;amp;filename=Parecer-CCJC-2025-04-30&quot;&gt;no relatório&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Na avaliação do professor da PUC-SP Georges Abboud, o governo “legitimamente” constituído pode ser aquele eleito pelas urnas, portanto, em 30 de outubro de 2022.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Legitimamente constituído pode ser o resultado das eleições. O que a lei quer proteger? Eleições livres e democráticas. Se não, posso ter uma interpretação que, até o dia 31 de dezembro, posso pôr o Exército na rua, matar a oposição, e isso não é golpe de Estado”, completou.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Sobre a argumento do deputado Ramagem de que não houve violência e grave ameaça para caracterizar a tentativa de golpe de Estado, o professor Abboud avalia que essa linha argumentativa é frágil.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Fica-se com a nítida impressão, ao olharmos as imagens de 8 de janeiro, que houve, sim, emprego de tipos de violência, ainda que não aquela dos golpes de estado típicos. Trata-se de uma situação complexa porque muitos crimes na atualidade precisam ser vistos de forma contextual, a partir de um encadeamento de eventos e não só de seu ponto culminante [8 de janeiro]”, concluiu.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2&gt;Denúncia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-02/pgr-denuncia-bolsonaro-e-mais-33-por-tentativa-de-golpe-de-estado&quot;&gt;denúncia de tentativa de golpe&lt;/a&gt; de Estado feita pela Procuradoria-Geral da República (PGR) diz que o objetivo da trama era anular as eleições presidenciais de 2022 e que estava incluída a previsão de assassinatos do presidente Luiz Inácio Lula da Silva, do vice-presidente Geraldo Alckmin e do ministro do STF Alexandre de Moraes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Conforme a denúncia, a trama golpista liderada pelo ex-presidente Bolsonaro buscou apoio das Forças Armadas para a decretação de Estado de Sítio, que funcionaria para promover uma ruptura democrática no Brasil. Os investigados negam as acusações.&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Thu, 08 May 2025 16:48:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Lucas Pordeus León - Repórter da Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642073 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica">Política</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/golpe-de-estado">Golpe de Estado</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/tentativa-de-golpe-0">Tentativa de Golpe</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/ramagem">Ramagem</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/bolsonaro">Bolsonaro</category>
  </item>
  <item>
    <title>Lula renova convite a primeiro-ministro indiano para visita ao Brasil</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/lula-renova-convite-primeiro-ministro-indiano-para-visita-ao-brasil</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/dFvm2uol7XpQdKWkMDeRNZyrVfE=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/08/54503781718_a38380f2a4_o.jpg?itok=F21xUfBC</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/lula-renova-convite-primeiro-ministro-indiano-para-visita-ao-brasil&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;strong&gt;O presidente Luiz Inácio Lula da Silva conversou, nesta quinta-feira (8), com o primeiro-ministro da Índia, Narendra Modi, sobre a próxima cúpula de líderes do Brics, que ocorrerá no Brasil, em julho. Modi disse que fará o possível para comparecer e que a Índia apoia a agenda definida pela presidência brasileira do bloco, em particular, a defesa do multilateralismo e da paz. &lt;/strong&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642057&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642057&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Ambos os líderes concordaram ainda sobre a centralidade dos países do Sul Global na defesa da democracia e do comércio internacional baseado em regras mutuamente acordadas”, diz comunicado divulgado pela Presidência da República.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-04/exercito-celebra-80-anos-da-vitoria-na-segunda-guerra&quot;&gt;Exército celebra 80 anos da vitória da FEB na Segunda Guerra Mundial.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/russia-e-china-aumentarao-cooperacao-para-enfrentar-eua&quot;&gt;Rússia e China aumentarão cooperação para enfrentar EUA.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/ucrania-diz-que-russia-viola-seu-proprio-cessar-fogo-de-tres-dias&quot;&gt;Ucrânia diz que Rússia viola seu próprio cessar-fogo de três dias .&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2024-12/brasil-assume-presidencia-do-brics-em-meio-expansao-do-bloco&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong&gt;O Brasil assumiu, pela quarta vez, a presidência rotativa do Brics, em janeiro deste ano.&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; Reforma da governança global e desenvolvimento sustentável com inclusão social são algumas das agendas que o país busca promover.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O grupo de cooperação internacional é composto atualmente por 11 membros: Brasil, Rússia, Índia, China, África do Sul, Arábia Saudita, Egito, Etiópia, Emirados Árabes Unido, Indonésia e Irã. A cúpula de líderes será realizada no Rio de Janeiro, nos dias 6 e 7 de julho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Durante a conversa com Modi, que durou cerca de 30 minutos, Lula renovou o convite para que o indiano faça uma visita bilateral ao Brasil, no dia 8 de julho, em Brasília, na sequência da cúpula no Rio. O primeiro-ministro estendeu convite a Lula para que o brasileiro visite a Índia.&lt;/strong&gt; Lula telefonou para Modi de Moscou, onde participa das comemorações dos 80 anos do fim da Segunda Guerra Mundial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2025-05/india-ataca-paquistao-apos-morte-de-turistas-na-caxemira&quot;&gt;O presidente Lula também manifestou a solidariedade do Brasil às vítimas do atentado terrorista ocorrido na região da Caxemira, na Índia, no dia 22 de abril. Na ocasião, homens islâmicos armados mataram 26 pessoas. Desde então, Índia e Paquistão estão em conflito&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Thu, 08 May 2025 15:55:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Andreia Verdélio – Repórter da Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642057 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica">Política</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/brics">Brics</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/lula">Lula</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/primeiro-ministro-da-india">primeiro-ministro da Índia</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/russia-0">Rússia</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/80-anos-do-fim-da-segunda-guerra-mundial">80 anos do fim da Segunda Guerra Mundial</category>
  </item>
  <item>
    <title>Câmara suspende ação penal contra Ramagem por atos do 8 de janeiro</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/camara-suspende-acao-penal-contra-ramagem-por-atos-do-8-de-janeiro</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/4k-fzLSCOjcmU-wjcqG6wzZt-5c=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/07/lula1846.jpg?itok=A7VDJ_HQ</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/camara-suspende-acao-penal-contra-ramagem-por-atos-do-8-de-janeiro&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;O&lt;strong&gt; plenário da Câmara dos Deputados aprovou na noite desta quarta-feira (7) a sustação na íntegra da ação penal contra o deputado federal Alexandre Ramagem (PL-RJ)&lt;/strong&gt;, apontado como um dos &lt;strong&gt;integrantes do núcleo principal da trama de tentativa de golpe de Estado&lt;/strong&gt;.&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1641938&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1641938&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Foram 315 votos a favor, quatro abstenções e 143 votos contrários&lt;/strong&gt; ao pedido protocolado pelo PL, partido de Ramagem e Bolsonaro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/ccj-da-camara-aprova-suspensao-da-acao-contra-bolsonaro-e-ramagem&quot;&gt;CCJ da Câmara aprova suspensão da ação contra Bolsonaro e Ramagem.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-04/stf-diz-que-camara-nao-pode-suspender-integra-de-acao-contra-ramagem&quot;&gt;STF diz que Câmara não pode suspender íntegra de ação contra Ramagem.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;Além de Ramagem, o &lt;strong&gt;texto do relator&lt;/strong&gt;, deputado Alfredo Gaspar (União-AL), &lt;strong&gt;incluiu o ex-presidente Jair Bolsonaro, ex-ministros e militares como beneficiados&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Votação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O presidente da Câmara, Hugo Motta, incluiu, de forma intempestiva, a votação do pedido no plenário pouco depois de a proposta ter sido aprovada pela Comissão de Constituição e Justiça (CCJ) da Casa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao anunciar a inclusão da proposta, &lt;strong&gt;Motta disse que o procedimento passaria por uma espécie de rito sumário, com votação por maioria absoluta&lt;/strong&gt;, mínimo de 257 votos favoráveis. A sustação foi o primeiro item a ser votado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ele também ordenou que &lt;strong&gt;não haveria discussão do tema pelos membros da Casa&lt;/strong&gt;, com a justificativa de que haveria um&lt;strong&gt; curto prazo para a deliberação da matéria, com a&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;palavra franqueada apenas ao relator da matéria na CCJ e a Alexandre Ramagem&lt;/strong&gt;, que optou por não se pronunciar.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Não serão admitidos requerimentos de retirada de pauta, adiamento de votação ou discussão. Não haverá discussão, nem encaminhamento da proposição, emendas ou destaques. O plenário deliberará exclusivamente sobre a aprovação ou não do parecer aprovado na CCJ”, determinou.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Diversos deputados criticaram a atitude do presidente&lt;/strong&gt;, apontando que seria uma manobra para impossibilitar o debate do tema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;deputado Orlando Silva (PCdoB-SP) argumentou&lt;/strong&gt;, em uma questão de ordem, que a &lt;strong&gt;determinação impedia rever pontos do relatório&lt;/strong&gt; aprovado na CCJ, em especial &lt;strong&gt;sobre a imunidade para os réus sem prerrogativa de foro&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“A CCJ deveria afirmar que a sustação que vai ser analisada por esse plenário deveria ser aplicada apenas ao deputado Ramagem, já que a imunidade é do parlamentar. A leitura do parecer do relator mostra uma tentativa de estabelecer bases para uma trama que suspenderia toda uma ação penal que incluiria 34 réus no Supremo Tribunal Federal. Isso amplia o alcance da imunidade para além do parlamentar”, disse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;deputado Chico Alencar (PSOL-RJ) alegou&lt;/strong&gt; que o &quot;&lt;strong&gt;deputado Ramagem virou um guarda-chuva por esse projeto para outros que não tem imunidade parlamentar&lt;/strong&gt;, como o ex-presidente Bolsonaro&quot;. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Eu entendo que queriam defender aqui o Ramagem, mas trancar ação de um julgamento que ainda nem começou é claramente inconstitucional”, apontou o l&lt;strong&gt;íder do PT na Câmara, Lindbergh Farias (RJ), citando jurisprudência da Corte que diz que a prerrogativa parlamentar não se estende a outros réus sem foro parlamentar&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Motta respondeu que, como presidente da Câmara, &quot;recolhe a questão de ordem e responderá no momento em que achar necessário” e, em seguida, passou a palavra ao relator. &lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Constituição&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O&lt;strong&gt; artigo 53 da Constituição permite que a Câmara ou o Senado suspenda ações contra deputados e senadores por crime ocorrido após a diplomação&lt;/strong&gt;: &quot;Recebida a denúncia contra o Senador ou Deputado, por crime ocorrido após a diplomação, o Supremo Tribunal Federal dará ciência à Casa respectiva, que, por iniciativa de partido político nela representado e pelo voto da maioria de seus membros, poderá, até a decisão final, sustar o andamento da ação”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na&lt;strong&gt; avaliação do relator, o texto da Constituição pode abranger os demais corréus&lt;/strong&gt;, uma vez que o artigo fala em sustação da “ação”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Quem resolveu colocar Ramagem e os demais numa denúncia foi o Ministério Público e o STF. A Primeira Turma [do STF] acolheu a denúncia contra todos os denunciados e colocou no mesmo vagão,” disse o relator Alfredo Gaspar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante a votação, deputados dos partidos contrários ao pedido de sustação (PT, PSOL, PSB, PDT, Rede, PSOL e PCdoB) gritaram palavras como &quot;sem anistia&quot;. &lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;STF&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Em ofício enviado à Câmara, em abril, o STF informou que – segundo a Constituição – a Câmara &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-04/stf-diz-que-camara-nao-pode-suspender-integra-de-acao-contra-ramagem&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;só poderia suspender a tramitação das ações dos crimes cometidos após a diplomação de Ramagem &lt;/a&gt;como deputado. Com isso, o&lt;strong&gt;s crimes de tentativa de golpe de Estado e de participação em organização criminosa não poderiam ser suspensos&lt;/strong&gt;, segundo a Corte.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Golpe de Estado&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;maioria da Primeira Turma do STF&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-03/por-unanimidade-turma-do-stf-torna-bolsonaro-e-mais-7-reus-por-golpe&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;votou para tornar réus&lt;/a&gt; &lt;strong&gt;Jair Bolsonaro e mais sete denunciados pela trama golpista&lt;/strong&gt;, entre eles Alexandre Ramagem, ex-diretor da Agência Brasileira de Inteligência na gestão de Bolsonaro. Todos compõem o chamado “núcleo crucial” da denúncia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A denúncia da Procuradoria-Geral da República (PGR) diz que o objetivo da trama era anular as eleições presidenciais de 2022 e a tentativa de assassinar o presidente Luiz Inácio Lula da Silva, o vice-presidente Geraldo Alckmin e o ministro do STF Alexandre de Moraes.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
Segundo a denúncia, a trama golpista foi liderada pelo ex-presidente Bolsonaro, que buscou apoio das Forças Armadas para a decretação de Estado de Sítio e uma ruptura democrática no Brasil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os investigados negam as acusações.&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Wed, 07 May 2025 22:44:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Luciano Nascimento - Repórter da Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1641938 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica">Política</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/golpe-de-estado">Golpe de Estado</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/alexandre-ramagem">Alexandre Ramagem</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/acao-penal">ação penal</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/camara">Câmara</category>
  </item>
  <item>
    <title>Ato contra PL da Anistia é realizado em frente a busto de Rubens Paiva</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/ato-contra-pl-da-anistia-e-realizado-em-frente-busto-de-rubens-paiva</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/kP7iwFYdw8thBrC-uGkUaHFstvM=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/08/parlamentares_fazem_ato_contra_pl_da_anistia_em_frente_ao_busto_de_rubens_paiva.jpg?itok=ScPxxftx</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/ato-contra-pl-da-anistia-e-realizado-em-frente-busto-de-rubens-paiva&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;strong&gt;Parlamentares de diferentes partidos e representantes da sociedade civil ligados ao movimento Pacto pela Democracia&lt;/strong&gt; fizeram nesta quarta-feira (7) &lt;strong&gt;ato contra o PL da Anistia&lt;/strong&gt;, que &lt;strong&gt;concede anistia a condenados por tentativa de golpe de Estado no Brasil que culminou com o 8 de janeiro de 2023&lt;/strong&gt;. &lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1641935&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1641935&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;ato foi realizado em frente ao busto do deputado Rubens Paiva, morto na ditadura militar&lt;/strong&gt;, e que fica instalado no hall da taquigrafia da Câmara dos Deputados.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-widget-wrapper context-medio_4colunas type-image atom-align-left&quot;&gt;&lt;div class=&quot;dnd-atom-rendered&quot;&gt;&lt;!-- scald=423579:medio_4colunas {&quot;additionalClasses&quot;:&quot;&quot;} --&gt;
            &lt;img src=&quot;/sites/default/files/thumbnails/image/loading_v2.gif&quot; data-echo=&quot;https://imagens.ebc.com.br/tMomvClUhJOY_Ao13BOb-vIUZmU=/365x0/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/07/ato_contra_pl_da_anistia_-_divulgacao_coalizao_pacto_pela_democracia.jpg?itok=IuAPettV&quot; alt=&quot;Parlamentares fazem ato contra PL da Anistia em frente ao busto de Rubens Paiva.&quot; title=&quot;Divulgação/Coalizão Pacto pela Democracia&quot;&gt;
        &lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://imagens.ebc.com.br/tMomvClUhJOY_Ao13BOb-vIUZmU=/365x0/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/07/ato_contra_pl_da_anistia_-_divulgacao_coalizao_pacto_pela_democracia.jpg?itok=IuAPettV&quot; alt=&quot;Parlamentares fazem ato contra PL da Anistia em frente ao busto de Rubens Paiva.&quot; title=&quot;Divulgação/Coalizão Pacto pela Democracia&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;
    &lt;!-- END scald=423579 --&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;dnd-caption-wrapper&quot;&gt;
&lt;h6 class=&quot;meta&quot;&gt;Ato contra PL da Anistia em frente ao busto de Rubens Paiva. - &lt;strong&gt;Divulgação/Coalizão Pacto pela Democracia&lt;/strong&gt;&lt;!--END copyright=423579--&gt;&lt;/h6&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-04/camara-decide-adiar-debate-sobre-urgencia-do-pl-da-anistia&quot;&gt;Câmara decide adiar debate sobre urgência do PL da Anistia.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;A mobilização foi liderada pela deputada Erika Hilton (PSol-SP) e pelo deputado Rogério Correia (PT-MG)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Após o ato, o &lt;strong&gt;grupo protocolou na Secretaria da Presidência da Câmara manifesto com mais de 180 mil assinaturas de cidadãos contrários à concessão da anistia&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;PL da Anistia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No mês passado, a&lt;strong&gt; maioria dos líderes partidários da Câmara dos Deputados&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-04/camara-decide-adiar-debate-sobre-urgencia-do-pl-da-anistia&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;decidiu adiar a votação da urgência do PL da Anistia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O presidente da Câmara, deputado Hugo Motta (Republicanos-PB), informou que o debate do tema será adiado em busca de um acordo entre todos os atores.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Réus&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;Primeira Turma do Supremo Tribunal Federal (STF) decidiu nesta terça-feira (6)&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-05/por-unanimidade-stf-torna-mais-sete-reus-por-trama-golpista&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;tornar réus mais sete denunciados pela trama golpista&lt;/a&gt; &lt;strong&gt;durante o governo do ex-presidente Jair Bolsonaro&lt;/strong&gt;. Já chega a 21 o número de réus, entre eles Bolsonaro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;* Com informações do repórter Luciano Nascimento&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Wed, 07 May 2025 21:25:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Agência Brasil*</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1641935 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica">Política</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/pl-da-anistia">PL da Anistia</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/rubens-paiva">Rubens Paiva</category>
  </item>
  <item>
    <title>Manifestação em Brasília pede anistia a golpistas</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/manifestacao-em-brasilia-pede-anistia-golpistas</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/ZD7TOumBAn0hlZc9v8hEk2Yvx1c=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/07/_mg_1554.jpg?itok=4wlSl1EN</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/manifestacao-em-brasilia-pede-anistia-golpistas&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;Apoiadores do ex-presidente Jair Bolsonaro participaram de uma manifestação na tarde desta quarta-feira (7) para pedir anistia aos condenados por tentar um golpe de Estado no país, que culminou com os atos violentos de 8 de janeiro de 2023. O ato, puxado por um trio elétrico, começou pouco depois das 16h, na Torre de TV, e percorreu a região central da capital federal até a Esplanada dos Ministérios, onde foi encerrado por volta das 17h40.&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1641854&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1641854&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A manifestação contou com a presença do ex-presidente, do pastor Silas Malafaia, organizador do ato, da ex-primeira-dama Michelle Bolsonaro e de mais de uma dezena de parlamentares aliados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-05/stf-marca-depoimentos-de-testemunhas-na-acao-da-trama-golpista&quot;&gt;STF marca depoimentos de testemunhas na ação da trama golpista.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-04/moraes-autoriza-depoimento-de-testemunhas-de-bolsonaro-sobre-golpe&quot;&gt;Moraes autoriza depoimento de testemunhas de Bolsonaro sobre golpe.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;Na manifestação, Bolsonaro defendeu que a anistia é um ato privativo do Parlamento. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A posição da cúpula do Congresso Nacional, atualmente, é contrária a qualquer anistia de condenados ou investigados pela tentativa de golpe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.whatsapp.com/channel/0029VaoRTgrInlqYLSk59B2M&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt; Siga o canal da &lt;strong&gt;Agência Brasil &lt;/strong&gt;no WhatsApp&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bolsonaro participou do ato &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/jair-bolsonaro-tem-alta-apos-tres-semanas-internado-em-brasilia&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;três dias após alta hospitalar&lt;/a&gt;. Ele esteve internado por três semanas depois de se submeter a uma cirurgia no intestino. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Polícia Militar, até o momento, não deu estimativa de público. O ato ocupou cerca de duas faixas do Eixo Monumental. Os manifestantes, em sua maioria, usavam camisetas da seleção brasileira e portavam cartazes e faixas pedindo anistia aos golpistas.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Bolsonaro é réu por tentativa de golpe&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A Primeira Turma do STF decidiu &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-03/por-unanimidade-turma-do-stf-torna-bolsonaro-e-mais-7-reus-por-golpe&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;tornar réus o ex-presidente Bolsonaro&lt;/a&gt; e mais &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-05/por-unanimidade-stf-torna-mais-sete-reus-por-trama-golpista&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;20 aliados por tentativa de golpe em 2022&lt;/a&gt;. Os cinco ministros votaram para aceitar a denúncia apresentada pela Procuradoria-Geral da República (PGR).&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Wed, 07 May 2025 19:08:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Pedro Rafael Vilela - Repórter da Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1641854 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica">Política</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/manifestacao">manifestação</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/golpe-de-estado">Golpe de Estado</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/jair-bolsonaro">Jair Bolsonaro</category>
  </item>
  <item>
    <title>Senado aprova cota de 30% em concursos para negros e indígenas</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/aprovada-cota-de-30-em-concursos-para-negros-indigenas-e-quilombolas</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/hrq8e9gNiShVj89YQIHC8MBhQIQ=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/_pin3831_0.jpg?itok=vzEj34Td</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/aprovada-cota-de-30-em-concursos-para-negros-indigenas-e-quilombolas&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;strong&gt;O Senado aprovou hoje (7) o Projeto de Lei 1.958/2021, que reserva 30% das vagas de concursos públicos para pessoas pretas, pardas, indígenas e quilombolas.&lt;/strong&gt; O texto agora segue para a sanção presidencial.&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1641857&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1641857&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pela proposta, a reserva 30% das vagas será ofertada nos concursos públicos para candidatos pretos, pardos, indígenas e quilombolas que concorram a cargos efetivos da administração pública federal direta e indireta, das fundações e empresas públicas, além das empresas privadas que têm vínculo com a União.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/direitos-humanos/noticia/2025-03/arquiteto-negro-1o-colocado-geral-no-bndes-defende-cota-em-concursos&quot;&gt;Arquiteto negro 1º colocado geral no BNDES defende cota em concursos.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;A cota também valerá para contratações temporárias. &lt;strong&gt;O percentual incidirá sobre o número total de vagas previstas nos editais dos processos seletivos.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;As pessoas pretas e pardas, indígenas e quilombolas optantes pela reserva de vagas concorrerão concomitantemente às vagas destinadas à ampla concorrência.&lt;/strong&gt; O texto determina que, na hipótese de indeferimento da autodeclaração no procedimento de confirmação, as pessoas poderão prosseguir no concurso público ou no processo seletivo simplificado pela ampla concorrência, desde que possuam, em cada fase anterior do certame, conceito ou pontuação suficiente para as fases seguintes.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“A nomeação dos candidatos aprovados e classificados observará os critérios de alternância e proporcionalidade, considerada a relação entre o número total de vagas e o número de vagas reservado a pessoas pretas e pardas, indígenas e quilombolas e a outros grupos previstos na legislação”, diz o texto.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.whatsapp.com/channel/0029VaoRTgrInlqYLSk59B2M&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt; Siga o canal da &lt;strong&gt;Agência Brasil &lt;/strong&gt;no WhatsApp&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Autodeclaração&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O projeto diz que serão consideradas pessoas negras aquelas que assim se autodeclararem e apresentarem características que possibilitem seu reconhecimento social como negras&lt;/strong&gt;. Além disso, deverá constar nos editais dos processos de confirmação complementar à autodeclaração.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para tanto, deverão ser observadas diretrizes como:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;A padronização de regras em todo o país,&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;A participação de especialistas,&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;O uso de critérios que considerem as características regionais,&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;A garantia de recurso&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;A exigência de decisão unânime para que o colegiado responsável pela confirmação conclua por atribuição identitária diferente da declaração do candidato.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2&gt;Averiguação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Em casos da hipótese de indícios ou denúncias de fraude ou má-fé na autodeclaração, o texto diz que o órgão ou a entidade responsável pelo concurso público ou pelo processo seletivo simplificado instaurará procedimento administrativo para averiguação dos fatos.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesses casos, serão respeitados os princípios do contraditório e da ampla defesa o candidato será eliminado do concurso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso seja constatada a má-fé, será eliminado do concurso público ou do processo seletivo simplificado, caso o certame ainda esteja em andamento; ou terá anulada a sua admissão ao cargo ou ao emprego público, sem prejuízo de outras sanções cabíveis, caso já tenha sido nomeado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O monitoramento da implementação das cotas ficará a cargo do Poder Executivo, que promoverá revisão periódica do programa de ação afirmativa. O prazo estipulado no texto para a revisão é de dez anos após a sua entrada em vigor. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;*Texto ampliado às 19h&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Wed, 07 May 2025 18:45:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Luciano Nascimento - Repórter da Agência Brasil </dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1641857 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica">Política</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/cotas-raciais-0">Cotas Raciais</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/concurso-publico">Concurso público</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/senado">Senado</category>
  </item>
  <item>
    <title>CCJ da Câmara aprova suspensão da ação contra Bolsonaro e Ramagem</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/ccj-da-camara-aprova-suspensao-da-acao-contra-bolsonaro-e-ramagem</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/hjhBlnhAJfrAyBfqoxoAE46FeUI=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/07/lula1844.jpg?itok=VWPRS0Ek</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/ccj-da-camara-aprova-suspensao-da-acao-contra-bolsonaro-e-ramagem&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;Após quase sete horas de discussão, &lt;strong&gt;a Comissão de Constituição e Justiça (CCJ) da Câmara dos Deputados aprovou, nesta quarta-feira (7), por 44 votos favoráveis e 18 contrários, o projeto de resolução que pretende suspender a íntegra da ação penal contra o núcleo principal da trama golpista&lt;/strong&gt; denunciada no Supremo Tribunal Federal (STF), incluindo o ex-presidente Jair Bolsonaro e o deputado federal Alexandre Ramagem (PL-RJ). &lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1641852&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1641852&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto ainda precisa ser aprovado pelo plenário da Casa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-04/stf-diz-que-camara-nao-pode-suspender-integra-de-acao-contra-ramagem&quot;&gt;STF diz que Câmara não pode suspender íntegra de ação contra Ramagem.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-04/ccj-analisa-suspensao-de-acao-contra-bolsonaro-e-ramagem-no-stf&quot;&gt;CCJ analisa suspensão de ação contra Bolsonaro e Ramagem no STF.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;Como Ramagem é deputado e o artigo 53 da Constituição permite que a Câmara suspenda ações penais contra deputados, &lt;strong&gt;o relator do &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-04/ccj-analisa-suspensao-de-acao-contra-bolsonaro-e-ramagem-no-stf&quot;&gt;requerimento na CCJ&lt;/a&gt;, deputado Alfredo Gaspar (União-AL), pediu a suspensão de toda ação penal, o que inclui Bolsonaro e outros sete aliados.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Esta foi a primeira vez que o parlamento debateu e votou a sustação de um processo contra um parlamentar.&lt;/strong&gt; Pelo texto constitucional, o pedido de sustação deverá ser votado pela Casa respectiva “no prazo improrrogável de quarenta e cinco dias do seu recebimento pela Mesa Diretora”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O chamado &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-03/bolsonaro-vira-reu-saiba-os-proximos-passos-da-acao-no-stf&quot;&gt;núcleo 1 da trama golpista&lt;/a&gt; inclui ainda os generais Paulo Sérgio Nogueira, Walter Braga Netto e Augusto Heleno, além do ex-comandante da Marinha, o almirante Almir Garnier, e do ex-ministro da Justiça, Anderson Torres.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Manobra&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O deputado Chico Alencar (PSOL-RJ) apontou a iniciativa como uma manobra para proteger os demais réus na ação.&lt;/strong&gt; Ele destacou que o texto constitucional diz que, recebida a denúncia contra deputado ou senador, é possível ao partido político pedir a sustação da ação penal, mas que esse pedido não abrange quem não é detentor de mandato parlamentar.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“O comando constitucional diz que a sustação do processo suspende a prescrição enquanto durar o mandato. É óbvio que isso só se refere ao Ramagem. Por que não querem colocar isso no projeto de resolução, por que o relator não colocou? Porque querem dar um ‘golpezinho’ legislativo para proteger e blindar os não deputados réus nessa ação, aliás, o núcleo do golpismo”, concluiu.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Na comissão, os partidos de centro-esquerda prometeram recorrer da decisão ao STF por considerar que o requerimento é inconstitucional, uma vez que suspende a ação penal de acusados que não são parlamentares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O líder do PT na Câmara, deputado Lindbergh Farias (PT-RJ), justificou que o requerimento é uma manobra para livrar todos os acusados de golpe&lt;/strong&gt;, o que poderia atingir os outros núcleos da trama golpista.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Estão querendo trancar a ação de tudo. Isso é claramente inconstitucional. Existe uma súmula do STF que diz, de forma muito clara, que a imunidade parlamentar não se estende ao corréu sem essa prerrogativa. Estão achando um puxadinho para a anistia”, afirmou.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2&gt;Defesa&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O deputado Ramagem, acusado por tentativa de golpe de estado e organização criminosa no STF, entre outros delitos, se defendeu na sessão da CCJ e acusou o Supremo de perseguição.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Eu estou servindo hoje de joguete de casuística do STF. O Supremo Tribunal Federal precisava colocar um parlamentar nessa ação de trama de golpe”, disse Ramagem, negando qualquer participação na trama golpista.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ramagem foi diretor-geral da Agência Brasileira de Inteligência (Abin) no governo Bolsonaro, acusado de monitorar ilegalmente autoridades e de apoiar a tentativa de golpe de Estado produzindo desinformação para atacar a legitimidade das eleições e das urnas eletrônicas.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-widget-wrapper context-cheio_8colunas type-image atom-align-center&quot;&gt;&lt;div class=&quot;dnd-atom-rendered&quot;&gt;&lt;!-- scald=423492:cheio_8colunas {&quot;additionalClasses&quot;:&quot;&quot;} --&gt;
            &lt;img src=&quot;/sites/default/files/thumbnails/image/loading_v2.gif&quot; data-echo=&quot;https://imagens.ebc.com.br/kQ-ZSW3Kq1iyeAwbWdk-xhsY8Ww=/754x0/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/07/lula1663.jpg?itok=bCsJ3bLF&quot; alt=&quot;Brasília (DF), 07/05/2025  - Reunião da Comissão de Constituição e Justiça e de Cidadania (CCJ) da Câmara para votar requerimento que pede a suspensão de ação penal contra o deputado Ramagem.Foto: Lula Marques/Agência Brasil&quot; title=&quot;Lula Marques/Agência Brasil&quot;&gt;
        &lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://imagens.ebc.com.br/kQ-ZSW3Kq1iyeAwbWdk-xhsY8Ww=/754x0/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/07/lula1663.jpg?itok=bCsJ3bLF&quot; alt=&quot;Brasília (DF), 07/05/2025  - Reunião da Comissão de Constituição e Justiça e de Cidadania (CCJ) da Câmara para votar requerimento que pede a suspensão de ação penal contra o deputado Ramagem.Foto: Lula Marques/Agência Brasil&quot; title=&quot;Lula Marques/Agência Brasil&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;
    &lt;!-- END scald=423492 --&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;dnd-caption-wrapper&quot;&gt;
&lt;h6 class=&quot;meta rtecenter&quot;&gt;Reunião da Comissão de Constituição e Justiça e de Cidadania (CCJ) da Câmara para votar requerimento que pede a suspensão de ação penal contra o deputado Ramagem Foto: &lt;strong&gt;Lula Marques/Agência Brasil&lt;/strong&gt;&lt;!--END copyright=423492--&gt;&lt;/h6&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h2&gt;Manifestações&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Os deputados contrários à suspensão da ação penal justificaram que é preciso julgar e punir aqueles que tentaram impedir a posse do presidente Lula. O líder do PSB na Câmara, deputado Pedro Campos (PSB-PE), destacou que Ramagem articulou o questionamento, sem provas, das urnas eletrônicas para justificar o golpe contra a eleição de 2022.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Todos nós temos a nossa legitimidade colocada nas urnas eletrônicas. Se o então chefe da Abin, o Ramagem, questionava as urnas eletrônicas, também questionava a legitimidade de todos nós aqui neste Parlamento. O desejo dele era fazer o que todas as ditaduras fizeram em todos os lugares do mundo, que é começar fechando o Congresso Nacional”, apontou.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O deputado Cabo Gilberto (PL-PB), por outro lado, defendeu que a Constituição permite ao Parlamento sustar toda ação penal, incluindo não parlamentares.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Se o Supremo colocou ação penal com essas pessoas, o que o Congresso Nacional tem a ver com isso? Temos que respeitar a independência dos Poderes. A Constituição é bastante clara, é ação penal, não está falando de individualização da conduta”, disse.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2&gt;Constituição &lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Artigo 53 da Constituição, no inciso terceiro, diz que: “recebida a denúncia contra o senador ou deputado, por crime ocorrido após a diplomação, o Supremo Tribunal Federal dará ciência à Casa respectiva, que, por iniciativa de partido político nela representado e pelo voto da maioria de seus membros, poderá, até a decisão final, sustar o andamento da ação”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2025-04/stf-diz-que-camara-nao-pode-suspender-integra-de-acao-contra-ramagem&quot;&gt;Em ofício enviado à Câmara, o STF informou&lt;/a&gt; que, segundo a Constituição, a Câmara só poderia suspender a tramitação das ações dos crimes cometidos após a diplomação de Ramagem como deputado. Com isso, os crimes de tentativa de golpe de Estado e de participação em organização criminosa não poderiam ser suspensos, segundo o Supremo. &lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Golpe de Estado&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A denúncia de tentativa de golpe de Estado feita pela Procuradoria-Geral da República (PGR) diz que o objetivo da trama era anular as eleições presidenciais de 2022 e que estava incluída a previsão de assassinatos do presidente Luiz Inácio Lula da Silva, do vice-presidente Geraldo Alckmin e do ministro do STF Alexandre de Moraes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A denúncia afirma que a trama golpista liderada pelo ex-presidente Bolsonaro buscou apoio das Forças Armadas para a decretação de Estado de Sítio, que funcionaria para promover uma ruptura democrática no Brasil. Os investigados negam as acusações.&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Wed, 07 May 2025 18:28:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Lucas Pordeus León e Luciano Nascimento - Repórteres da Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1641852 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica">Política</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/ccj">CCJ</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/camara-dos-deputados-5">Câmara dos Deputados</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/acao-penal-1">Ação Penal</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/tentativa-de-golpe">tentativa de golpe</category>
  </item>
  <item>
    <title>Relator apresenta novo parecer de marco de licenciamento ambiental</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/relator-apresenta-novo-parecer-de-marco-de-licenciamento-ambiental</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/dUDKTtwl49HewI-ZD0xbLmts9Lg=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/pzzb2009-2.jpg?itok=fMHhz3_G</imagem-destaque>    <description>  &lt;p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;&quot; href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2025-05/relator-apresenta-novo-parecer-de-marco-de-licenciamento-ambiental&quot;&gt;
                    &lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/sergiosdlima/assets-ebc@1.0.0/abr/assets/images/logo-agenciabrasil.svg&quot; alt=&quot;Logo Agência Brasil&quot; style=&quot;height: 54px;&quot;&gt;
				&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;Novo parecer do projeto de lei (PL) que cria o Marco Legal para o Licenciamento Ambiental no Brasil (2159/2021) foi apresentado nesta quarta-feira (7) na Comissões do Meio Ambiente (CMA) e da Agricultura (CRA) do Senado.&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1641792&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1641792&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O governo pediu mais tempo para analisar o relatório e, por isso, o debate sobre o tema foi adiado para próxima semana. O presidente do Senado, Davi Alcolumbre (União-AP), vem defendendo a votação do projeto, que é alvo de críticas de organizações ambientalistas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Notícias relacionadas:&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/meio-ambiente/noticia/2025-05/brasil-pode-zerar-emissoes-ate-2040-diz-carlos-nobre&quot;&gt;Brasil pode zerar emissões até 2040, diz Carlos Nobre.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/meio-ambiente/noticia/2025-05/mobilizacao-social-e-fundamental-para-politicas-ambientais-diz-marina&quot;&gt;Mobilização social é fundamental para políticas ambientais, diz Marina.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/meio-ambiente/noticia/2025-05/construcao-irregular-e-embargada-em-area-de-protecao-ambiental-no-rio&quot;&gt;Construção irregular é embargada em área de proteção ambiental no Rio.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;O relator da matéria da CMA, senador Confúcio Moura (MDB-RO), justificou que uma norma geral é necessária diante do grande número de normas locais de licenciamento que dificultam o desenvolvimento e a preservação ambiental.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“O excesso de judicialização e, principalmente, a constante insegurança jurídica, são motivos mais que prementes para que o licenciamento ambiental seja disciplinado por lei federal. Uma lei que institua seu marco normativo orientador, capaz de acarretar efetiva mudança de paradigma na política ambiental brasileira, com reflexos positivos em diversas políticas setoriais, como energética, industrial e de desenvolvimento”, disse o relator.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O senador Beto Fato (PT-PA) destacou que é preciso de mais tempo para analisar o tema devido as divergências em relação ao mérito. “Apesar de ser um tema que já está há muito tempo na Casa, há divergências ainda claras no projeto que a gente precisa aprofundar”, disse. Em tramitação há 21 anos no Congresso, o projeto está desde 2021 no Senado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A relatora do projeto na Comissão de Agricultura, Tereza Cristina (PP-MS), defendeu que é preciso aprovar logo a matéria.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Os empreendimentos maiores precisam [da urgência da aprovação do texto]. Precisamos de modernização, agilidade, sem perder a eficiência e sem precarizar nada”, disse Tereza Cristina.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2&gt;Crítica ambientalista&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Movimentos ambientalistas lançaram campanha contra a aprovação do projeto, chamado de &lt;a href=&quot;https://www.pldadevastacao.org/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;PL da Devastação&lt;/a&gt;. Organizações como o Instituto Social Ambiental, o Observatório do Clima, o SOS Mata Atlântica, o Instituto Sociedade, População e Natureza, entre outros, participam da campanha. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As organizações argumentam que o projeto de lei flexibiliza os licenciamentos ambientais fragilizando a proteção ao meio ambiente.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“A mudança na legislação vai significar o descontrole generalizado da fiscalização ambiental. E sabemos quem vai pagar essa conta: todos nós!”, diz o movimento lançado pelas organizações.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;Agência Brasil&lt;/strong&gt; procurou o Observatório do Clima para comentar o parece apresentado hoje, mas a organização pediu mais tempo para analisar o novo relatório.&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Wed, 07 May 2025 14:29:00 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Lucas Pordeus León - Repórter da Agência Brasil</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1641792 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica">Política</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/marco-do-licenciamento-ambiental">marco do licenciamento ambiental</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/projeto-de-lei-0">Projeto de Lei</category>
 <category domain="https://agenciabrasil.ebc.com.br/tags/senado">Senado</category>
  </item>
  </channel>
</rss>
