<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?><rss version="2.0" xml:base="https://agenciabrasil.ebc.com.br/rss/ultimasnoticias/feed.xml/6" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title></title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/rss/ultimasnoticias/feed.xml/6</link>
    <description></description>
    <language>pt-br</language>
     <atom:link href="https://agenciabrasil.ebc.com.br/radioagencia-nacional/rss/6/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
      <item>
    <title>Sucesso de pessoas com deficiência no trabalho depende das empresas</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/radioagencia-nacional/geral/audio/2021-07/sucesso-de-pessoas-com-deficiencia-no-trabalho-depende-das-empresas</link>
        <description>  &lt;!-- scald=264159:botoes_audio --&gt;&lt;a href=&quot;https://audios.ebc.com.br/0c/0ce3f8ad53ad68e8d8419691dbdff208.mp3?download&amp;filename=embargo_23-07-2021_-_daniella_longuinho_-_lei_cotas_deficientes_-_ra-ba.mp3&quot; download=&quot;&quot; class=&quot;btn-download-audio&quot;&gt;
  &lt;div class=&quot;icon-download&quot;&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;span&gt;Baixar&lt;/span&gt;                
&lt;/a&gt;
&lt;button class=&quot;btn-download-audio bottomplayer-item&quot; 
    data-source=&quot;https://audios.ebc.com.br/0c/0ce3f8ad53ad68e8d8419691dbdff208.mp3&quot; 
    data-permalink=&quot;https://audios.ebc.com.br/0c/0ce3f8ad53ad68e8d8419691dbdff208.mp3?download&amp;filename=embargo_23-07-2021_-_daniella_longuinho_-_lei_cotas_deficientes_-_ra-ba.mp3&quot; 
    data-title=&quot;Sucesso de pessoas com deficiência no trabalho depende das empresas&quot;
  &gt;
  &lt;div class=&quot;icon-play&quot;&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;span&gt;Tocar&lt;/span&gt;                
&lt;/button&gt;
&lt;!-- END scald=264159 --&gt;  &lt;p&gt;Inclusão, protagonismo e autonomia. Esses são os passos para o sucesso de pessoas com deficiência no mercado de trabalho. Exclusão, discriminação e preconceito vão na contramão das garantias sociais dessa parcela da população que há 30 anos, por lei, tem o direito a um posto de trabalho reservado em empresas com mais de 100 empregados.&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1416117&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1416117&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dados da Secretaria de Inspeção do Trabalho de 2019 indicam que o Brasil tem mais de 701 mil vagas reservadas para pessoas com deficiência. Desse total, pouco mais da metade está preenchida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rodrigo Machado, Diretor de Políticas Temáticas dos Direitos da Pessoa com Deficiência, explica os deveres das empresas segundo o que se convencionou chamar de ‘Lei de Cotas para Deficientes’: &quot;as empresas tem reservar de 2% a 5% para pessoas com deficiência dependendo do número de empregados&quot;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O jornalista Henry Xavier, que é deficiente visual, reconhece o alcance da norma, mas sonha com o dia em não seja mais necessário uma lei para empregar pessoas com deficiência. Henry sugere que os empregadores apostem no potencial dessa parcela de trabalhadores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O atleta paralímpico Pedro Neves, que tem paralisia cerebral, também ressalta o papel da lei e conta sobre as dificuldades que enfrentou no início da carreira: &quot;Se não houvesse essa lei as pessoas com deficiência não teriam uma oportunidade, uma vaga de emprego dentro das empresas, eu encontrei na minha juventude uma grande dificuldade para entrar no mercado de trabalho,&quot; destaca Pedro Neves.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yvy Abbade, vice-presidente da Universidade Livre para Eficiência Humana, afirma que é a partir da educação inclusiva que a pessoa com deficiência &lt;span id=&quot;OBJ_PREFIX_DWT2039_com_zimbra_date&quot; role=&quot;link&quot;&gt;ter&lt;/span&gt;á o seu protagonismo incentivado, com a escolha da profissão e as ferramentas necessárias para esse alcance. Para ela, é fundamental que as empresas façam parte desse processo de incentivo ao exercício profissional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos últimos cinco anos, mais de 20 mil multas foram aplicadas pelo não cumprimento da legislação. A autuação de empresas que deixam de reservar de 2% a 5% das vagas a pessoas com deficiência é feita pelas Subsecretarias de Inspeção do Trabalho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*&lt;em&gt;Com produção de Ariane Póvoa&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
  Geral  Brasília  Roberto Piza / Beatriz Arcoverde  *Daniella Longuinho - Repórter da Rádio Nacional  Pessoas com Deficiência  &lt;span  class=&quot;date-display-single&quot;&gt;quinta-feira, 22 Julho, 2021 - 19:19&lt;/span&gt;  &lt;span class=&quot;hms hms-format-m-ss&quot;&gt;3:45&lt;/span&gt;</description>
     <pubDate>Thu, 22 Jul 2021 22:19:06 +0000</pubDate>
 <dc:creator>maria.melo</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1416117 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
  </item>
  <item>
    <title>INSS vai devolver descontos indevidos de abril para aposentados</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/radioagencia-nacional/geral/audio/2025-05/inss-vai-devolver-descontos-indevidos-de-abril-para-aposentados</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/0-1aYtcp4RDhnNVB3o5WUX80-WE=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2024/07/17/0d9a5836.jpg?itok=eIJ3mInD</imagem-destaque>    <description>  &lt;!-- scald=423781:botoes_audio --&gt;&lt;a href=&quot;https://audios.ebc.com.br/d2/d27893467b4eb7bdbc74284471ac94a1.mp3?download&amp;filename=09-05-25_-_priscilla_mazenotti_-_inss_-_ra_lf.mp3&quot; download=&quot;&quot; class=&quot;btn-download-audio&quot;&gt;
  &lt;div class=&quot;icon-download&quot;&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;span&gt;Baixar&lt;/span&gt;                
&lt;/a&gt;
&lt;button class=&quot;btn-download-audio bottomplayer-item&quot; 
    data-source=&quot;https://audios.ebc.com.br/d2/d27893467b4eb7bdbc74284471ac94a1.mp3&quot; 
    data-permalink=&quot;https://audios.ebc.com.br/d2/d27893467b4eb7bdbc74284471ac94a1.mp3?download&amp;filename=09-05-25_-_priscilla_mazenotti_-_inss_-_ra_lf.mp3&quot; 
    data-title=&quot;INSS vai devolver descontos indevidos de abril para aposentados&quot;
  &gt;
  &lt;div class=&quot;icon-play&quot;&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;span&gt;Tocar&lt;/span&gt;                
&lt;/button&gt;
&lt;!-- END scald=423781 --&gt;  &lt;p&gt;O INSS vai devolver R$ 292,699 milhões para aposentados e pensionistas que tiveram descontos indevidos em abril, mesmo depois do bloqueio de sindicatos e associações. A devolução vai ocorrer entre 26 de maio e 6 de junho.&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642199&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642199&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os descontos ainda ocorreram porque a folha já havia sido rodada, mesmo após a Operação Sem Desconto. Essa é a primeira etapa do repasse dos recursos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já sobre os descontos indevidos dos últimos cinco anos, o INSS vai começar na próxima terça-feira a notificar aposentados e pensionistas para que eles reconheçam ou não esse débito. O aviso chegará pelo aplicativo Meu INSS e não é preciso entrar em contato com nenhuma associação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa intermediação será feita pelo próprio INSS que vai cobrar das associações os recursos para repassar aos prejudicados. Para isso, serão bloqueados os bens de 12 associações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em caso de dúvida, ligue no 135. Lembrando que o sistema ficará aberto indefinidamente, ou seja, não há prazo para contestar os descontos. Não precisa, portanto, correria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As associações e sindicatos terão 15 dias úteis para comprovar o vínculo com o segurado ou devolver o dinheiro. O INSS fará o pagamento automaticamente, por meio de folha suplementar.&lt;/p&gt;
  &lt;!-- scald=392845:midia_destaque --&gt;&lt;figure&gt;
      &lt;img src=&quot;/sites/default/files/thumbnails/image/loading_v2.gif&quot; data-echo=&quot;https://imagens.ebc.com.br/0-1aYtcp4RDhnNVB3o5WUX80-WE=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2024/07/17/0d9a5836.jpg?itok=eIJ3mInD&quot; alt=&quot;Brasília (DF), 17/07/2024 - Edifício sede da Previdência Social. Foto: José Cruz/Agência Brasil&quot; title=&quot;José Cruz/Agência Brasil&quot; id=&quot;media-392845&quot;&gt;
    &lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://imagens.ebc.com.br/0-1aYtcp4RDhnNVB3o5WUX80-WE=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2024/07/17/0d9a5836.jpg?itok=eIJ3mInD&quot; alt=&quot;Brasília (DF), 17/07/2024 - Edifício sede da Previdência Social. Foto: José Cruz/Agência Brasil&quot; title=&quot;José Cruz/Agência Brasil&quot; id=&quot;media-392845&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;
    &lt;!--crédito da foto--&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;credito-foto abs-position fullwidth&quot;&gt;© José Cruz/Agência Brasil&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;!-- END scald=392845 --&gt;  Geral  Ao todo serão R$ 292 milhões  Brasília  &lt;span  class=&quot;date-display-single&quot;&gt;09/05/2025 - 14:39&lt;/span&gt;  Sâmia Mendes / Liliane Farias   Priscilla Mazenotti - repórter da Rádio Nacional   Fraudes INSS  Aposentados  &lt;span  class=&quot;date-display-single&quot;&gt;sexta-feira, 9 Maio, 2025 - 14:39&lt;/span&gt;  &lt;span class=&quot;hms hms-format-m-ss&quot;&gt;1:32&lt;/span&gt;</description>
     <pubDate>Fri, 09 May 2025 17:39:19 +0000</pubDate>
 <dc:creator>liliane.farias</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642199 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
  </item>
  <item>
    <title>IBGE: 6 a cada 10 quilombolas vivem no campo</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/radioagencia-nacional/geral/audio/2025-05/ibge-6-cada-10-quilombolas-vivem-no-campo</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/avpiUd7ofjAkJn4F7SBuehTqkL4=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/_ja_3274.jpg?itok=1M2S5KFa</imagem-destaque>    <description>  &lt;!-- scald=423760:botoes_audio --&gt;&lt;a href=&quot;https://audios.ebc.com.br/a6/a61009a7f3314af71cd479cd470fa8de.mp3?download&amp;filename=09-05-25_-_tatiana_alves_-_ibge_novos_dados_censo_2022_-_ra_lf.mp3&quot; download=&quot;&quot; class=&quot;btn-download-audio&quot;&gt;
  &lt;div class=&quot;icon-download&quot;&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;span&gt;Baixar&lt;/span&gt;                
&lt;/a&gt;
&lt;button class=&quot;btn-download-audio bottomplayer-item&quot; 
    data-source=&quot;https://audios.ebc.com.br/a6/a61009a7f3314af71cd479cd470fa8de.mp3&quot; 
    data-permalink=&quot;https://audios.ebc.com.br/a6/a61009a7f3314af71cd479cd470fa8de.mp3?download&amp;filename=09-05-25_-_tatiana_alves_-_ibge_novos_dados_censo_2022_-_ra_lf.mp3&quot; 
    data-title=&quot;IBGE: 6 a cada 10 quilombolas vivem no campo&quot;
  &gt;
  &lt;div class=&quot;icon-play&quot;&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;span&gt;Tocar&lt;/span&gt;                
&lt;/button&gt;
&lt;!-- END scald=423760 --&gt;  &lt;p&gt;O IBGE divulgou, nesta sexta-feira (9), novos dados do Censo 2022. Desta vez, referentes às populações quilombolas. O levantamento aponta que o país tem mais de 1,3 milhão de descendentes de africanos escravizados, que habitam majoritariamente regiões rurais. De cada dez quilombolas, seis vivem no campo.&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642173&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642173&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Do total de 203 milhões de brasileiros contabilizados pelo levantamento, apenas 12,6% moravam em áreas rurais. Já entre os quilombolas, quase 62% viviam nessas regiões e apenas 38% nas cidades.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A pesquisa identificou que as regiões Norte e Nordeste apresentam proporção de quilombolas em áreas rurais superior à média nacional. Entre as unidades da federação, os maiores quilombos foram localizados no Piauí e Amazonas. E, o menor contingente, no Distrito Federal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim como na média do país, a taxa de analfabetismo no campo, de 18,16% da população, é maior que na cidade, onde essa proporção está em 5,44%. Entre os quilombolas, o padrão se repete: 22,71% na área rural e 13,28% na urbana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em relação ao saneamento básico, 63,74% dos moradores quilombolas em áreas urbanas têm acesso; e 93,82% em localidades rurais têm serviços precários. O acesso a água, por exemplo, não está disponível em quase 42% dos territórios quilombolas rurais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E as menores proporções de moradores quilombolas com banheiro de uso exclusivo no domicílio foram identificadas nas áreas rurais: 74,61%.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A novidade da divulgação do “&lt;em&gt;Censo 2022: Quilombolas - Principais características das pessoas e dos domicílios&lt;/em&gt;” é o retrato que separa essas populações em áreas urbanas e rurais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para classificar uma pessoa como quilombola, o IBGE levou em consideração a autoidentificação dos questionados, não importando a cor de pele declarada.&lt;/p&gt;
  &lt;!-- scald=347190:midia_destaque --&gt;&lt;figure&gt;
      &lt;img src=&quot;/sites/default/files/thumbnails/image/loading_v2.gif&quot; data-echo=&quot;https://imagens.ebc.com.br/avpiUd7ofjAkJn4F7SBuehTqkL4=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/_ja_3274.jpg?itok=1M2S5KFa&quot; alt=&quot;Cavalcante (GO) 12/09/2023 - Vista da Comunidade quilombola Kalunga do Engenho II
Foto: Joédson Alves/Agência Brasil&quot; title=&quot;Joédson Alves/Agência Brasil&quot; id=&quot;media-347190&quot;&gt;
    &lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://imagens.ebc.com.br/avpiUd7ofjAkJn4F7SBuehTqkL4=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/_ja_3274.jpg?itok=1M2S5KFa&quot; alt=&quot;Cavalcante (GO) 12/09/2023 - Vista da Comunidade quilombola Kalunga do Engenho II
Foto: Joédson Alves/Agência Brasil&quot; title=&quot;Joédson Alves/Agência Brasil&quot; id=&quot;media-347190&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;
    &lt;!--crédito da foto--&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;credito-foto abs-position fullwidth&quot;&gt;© Joédson Alves/Agência Brasil&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;!-- END scald=347190 --&gt;  Geral  Maiores quilombos estão no Piauí e no Amazonas  Rio de Janeiro  &lt;span  class=&quot;date-display-single&quot;&gt;09/05/2025 - 13:50&lt;/span&gt;  Vitoria Elizabeth / Liliane Farias   Tatiana Alves - repórter da Rádio Nacional  quilombolas  IBGE  Censo 2022  &lt;span  class=&quot;date-display-single&quot;&gt;sexta-feira, 9 Maio, 2025 - 13:50&lt;/span&gt;  &lt;span class=&quot;hms hms-format-m-ss&quot;&gt;2:40&lt;/span&gt;</description>
     <pubDate>Fri, 09 May 2025 16:50:58 +0000</pubDate>
 <dc:creator>liliane.farias</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642173 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
  </item>
  <item>
    <title>Governo de Minas propõe federalização de estatais para pagar a dívida</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/radioagencia-nacional/geral/audio/2025-05/governo-de-minas-propoe-federalizacao-de-estatais-para-pagar-divida</link>
        <description>  &lt;!-- scald=423730:botoes_audio --&gt;&lt;a href=&quot;https://audios.ebc.com.br/ef/ef9c1565258488bc5a687c3431b41f17.mp3?download&amp;filename=09-07-2025-_radio_inconfidencia_de_belo_horizonte_-leandro_siqueira_-_minas_propoe_federalizacao_de_estatais_ra_rp.mp3&quot; download=&quot;&quot; class=&quot;btn-download-audio&quot;&gt;
  &lt;div class=&quot;icon-download&quot;&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;span&gt;Baixar&lt;/span&gt;                
&lt;/a&gt;
&lt;button class=&quot;btn-download-audio bottomplayer-item&quot; 
    data-source=&quot;https://audios.ebc.com.br/ef/ef9c1565258488bc5a687c3431b41f17.mp3&quot; 
    data-permalink=&quot;https://audios.ebc.com.br/ef/ef9c1565258488bc5a687c3431b41f17.mp3?download&amp;filename=09-07-2025-_radio_inconfidencia_de_belo_horizonte_-leandro_siqueira_-_minas_propoe_federalizacao_de_estatais_ra_rp.mp3&quot; 
    data-title=&quot;Governo de Minas propõe federalização de estatais para pagar a dívida&quot;
  &gt;
  &lt;div class=&quot;icon-play&quot;&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;span&gt;Tocar&lt;/span&gt;                
&lt;/button&gt;
&lt;!-- END scald=423730 --&gt;  &lt;p&gt;Após protocolar os projetos que integram o pacote do estado para a adesão ao Programa de Pleno Pagamento das Dívidas dos Estados (Propag) na Assembleia Legislativa, o governo de Minas apresentou nessa quinta-feira (8/5) aos deputados da Comissão de Fiscalização Financeira e Orçamentária os principais pontos dos projetos. &lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642131&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642131&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A apresentação foi feita pelo vice-governador Mateus Simões. De acordo com Simões, o pacote contém 12 projetos de lei e uma proposta de emenda à constituição do estado. Os pontos mais polêmicos são as propostas de federalização de ativos do estado, como estatais e empresas públicas como a Cemig, a Copasa e a Codemig. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“A Codemig é certamente o nosso ativo mais valioso. A varia entre R$ 20 bilhões e R$ 30 bilhões, dependendo de quem está avaliando. O ativo que nós estamos discutindo com mais foco é o ativo minerário da Codemig. Ou seja, a mina de nióbio de Araxá. Copasa, nossa empresa de saneamento. Avaliação de mercado de cerca de R$ 4 bilhões.  O seu valor de bolsa da participação do governo. O governo federal já nos sinalizou que não teria interesse nessa companhia. Nós teríamos então de pegar, vendê-la e entregar para o governo federal o dinheiro da venda.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O patrimônio da Universidade Estadual de Minas Gerais (UEMG) e da Empresa Mineira de Comunicação (EMC), que gerencia a Rede Minas e a Rádio Inconfidência, também podem ser oferecidos ao Governo Federal. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Porque nós estamos propondo a federalização da EMC? A EMC é proprietária de dezenas de antenas de retransmissão em todo o estado de Minas Gerais. O que teria muita utilidade para a EBC. E, portanto, nos parece um ativo, que interessa ao governo federal. E nos estamos propondo a federalização da UEMG porque a UEMG detém um patrimônio imobiliário considerável. Por exemplo, um imóvel que vale mais de R$ 50 milhões de reais na Zé Cândida Silveira. Um imóvel que vale mais de R$ 40 milhões de reais na Avenida Antônio Carlos. O imóvel do Mangabeiras, onde funciona a Escola Guinhar. Imóveis nos campi do interior. Então a federalização faria sentido por isso.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda conforme o vice-governador, a adesão ao Propag é a melhor alternativa de Minas para solucionar, em longo prazo, a dívida com a União, estimada em R$ 165 bilhões. Mas a adesão deve ser concluída até 30 de outubro. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Se nós não conseguirmos autorização da Assembleia até 30 de outubro, para federalizar, no mínimo, R$ 40 bilhões em ativos, nós não aderiremos ao Propag e seguiremos no regime de recuperação fiscal. O que significa que Minas Gerais terá um problema terrível para tratar daqui há cinco anos. Queremos evitar isso. Por isso o pedido de autorização para que a gente possa fazer um pagamento de até R$ 40 bilhões. E essa autorização precisa estar feita e dada até o dia 30 de outubro desse ano.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para o deputado Cristiano Silveira, do PT, líder da minoria na Assembleia, a adesão ao Propag é quase um consenso na casa. Mas a forma como o governo pretende fazer isso precisa ser bem analisada. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A expectativa é de que os projetos relacionados ao Propag comecem a ser analisados nas comissões da assembleia na próxima semana, após serem lidos pela mesa diretora no plenário.&lt;br /&gt;
 &lt;/p&gt;
  Geral  Estado deve R$ 165 bilhões à União. Copasa e Codemig estão na lista.  Belo Horizonte  &lt;span  class=&quot;date-display-single&quot;&gt;09/05/2025 - 11:14&lt;/span&gt;  Rádio Inconfidência / Rilton Pimentel  Leandro Siqueira – Repórter da Rádio Inconfidência  Propag  Minas Gerais  Federalização  &lt;span  class=&quot;date-display-single&quot;&gt;sexta-feira, 9 Maio, 2025 - 11:14&lt;/span&gt;  &lt;span class=&quot;hms hms-format-m-ss&quot;&gt;3:59&lt;/span&gt;</description>
     <pubDate>Fri, 09 May 2025 14:14:25 +0000</pubDate>
 <dc:creator>rilton.pimentel</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642131 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
  </item>
  <item>
    <title>Viva Maria celebra o Papa Leão XIV e a 5ª Conferência do Meio Ambiente</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/radioagencia-nacional/geral/audio/2025-05/viva-maria-celebra-o-papa-leao-xiv-e-5a-conferencia-do-meio-ambiente</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/lFGNbgavpixKc4kjGadFoXFAzPM=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/08/2025-05-08t172510z_557306782_rc2tdea9k495_rtrmadp_3_pope-succession.jpg?itok=ju5LJgVH</imagem-destaque>    <description>  &lt;!-- scald=423728:botoes_audio --&gt;&lt;a href=&quot;https://audios.ebc.com.br/d0/d005a84c4de2ba0395c2b9899c2c635e.mp3?download&amp;filename=09-05-25_-_viva_maria_-_novo_papa_e_encerraento_conferencia_do_meio_ambiente_-_finalizado_ra_rp.mp3&quot; download=&quot;&quot; class=&quot;btn-download-audio&quot;&gt;
  &lt;div class=&quot;icon-download&quot;&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;span&gt;Baixar&lt;/span&gt;                
&lt;/a&gt;
&lt;button class=&quot;btn-download-audio bottomplayer-item&quot; 
    data-source=&quot;https://audios.ebc.com.br/d0/d005a84c4de2ba0395c2b9899c2c635e.mp3&quot; 
    data-permalink=&quot;https://audios.ebc.com.br/d0/d005a84c4de2ba0395c2b9899c2c635e.mp3?download&amp;filename=09-05-25_-_viva_maria_-_novo_papa_e_encerraento_conferencia_do_meio_ambiente_-_finalizado_ra_rp.mp3&quot; 
    data-title=&quot;Viva Maria celebra o Papa Leão XIV e a 5ª Conferência do Meio Ambiente&quot;
  &gt;
  &lt;div class=&quot;icon-play&quot;&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;span&gt;Tocar&lt;/span&gt;                
&lt;/button&gt;
&lt;!-- END scald=423728 --&gt;  &lt;p&gt;O Viva Maria saúda Robert Francis Frevost, o Papa Leão XIV, novo líder da Igreja Católica. No calor da emoção do anúncio do novo pontífice, o programa conversa com a escritora, feminista e educadora socioambiental Moema Viezzer sobre o que ela achou do primeiro papa norte-americano. &lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642121&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642121&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&quot;Pelo que se sabe da trajetória dele como missionário, inclusive bispo no Peru, muito relacionado com as populações mais necessitadas e com os povos indígenas, e a maneira como ele citou duas vezes o Papa Francisco no seu discurso, é de se esperar que ele continue assim, no espírito da encíclica Laudato Si’. E como feminista, eu espero que ele consiga avançar naquelas coisas que o Papa Francisco não conseguiu, não por não querer, mas por ter muita resistência ainda entre os conservadores. É isso que eu espero. E também que ele possa realmente dar muita prioridade ao seu papel de pastor. Apesar de que ele vai ter que continuar lidando como chefe de estado, porque o Vaticano é isso. E ié muito bom também porque ele pode se pronunciar frente a chefes de estado como Trump, como Netanyahu. Tomara que ele siga na mesma linha, em busca da paz.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Moema também comenta a escolha do nome do novo papa. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&quot;A escolha do nome Leão sinaliza para a continuidade de reformas que a Igreja precisa para estar muito mais presente no mundo, junto às pessoas e respeitando e cuidando da Mãe Natureza. Porque não dá para separar o social do ambiental, sobretudo nos nossos tempos. É mpossível.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;5ª Conferência Nacional do Meio Ambiente&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Viva Maria também aborda a &lt;em&gt;5ª Conferência Nacional de Meio Ambiente&lt;/em&gt;, que entra nesta sexta-feira (9/5) em seu último dia, em Brasília. Para comentar o tema, convida a Secretaria Nacional de Povos e Comunidades Tradicionais do Ministério do Meio Ambiente e Mudança do Clima, Edel Nazaré Santiago de Moraes. Ela ressalta a importância do evento, que retorna após 12 anos sem ser realizado. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&quot;Voltamos e nos reunimos aqui a sociedade civil brasileira, os povos indígenas, as comunidades tradicionais, os movimentos sociais, pesquisadores, gestores públicos e todos aqueles e aquelas que acreditam que a transformação ecológica começa com a escuta, com a participação e com a coragem de mudar. É por isso que a 5ª Conferência ela não é somente uma conferência. Ela é um movimento popular, é um momento político de reconstrução.&quot;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Edel Nazaré explica como ocorreu o processo que culminou na realização da &lt;em&gt;5ª Conferência Nacional de Meio Ambiente&lt;/em&gt;. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&quot;Esse movimento começou nos territórios. Foram mais de 339 conferências municipais, 179 intermunicipais, mobilizando mais de 1.700 municípios, com 292 conferências livres e 27 conferências estaduais e distritais. Nós chegamos aqui com a força de mais de 1.500 delegados e 33 mil pessoas, e com 2.600 propostas construídas coletivamente. Tudo isso resultando nas propostas finais agora, nas 100 finais, que foram aprovadas nessa conferência.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
  &lt;!-- scald=423657:midia_destaque --&gt;&lt;figure&gt;
      &lt;img src=&quot;/sites/default/files/thumbnails/image/loading_v2.gif&quot; data-echo=&quot;https://imagens.ebc.com.br/lFGNbgavpixKc4kjGadFoXFAzPM=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/08/2025-05-08t172510z_557306782_rc2tdea9k495_rtrmadp_3_pope-succession.jpg?itok=ju5LJgVH&quot; alt=&quot;Newly elected Pope Leo XIV, Cardinal Robert Prevost of the United States appears on the balcony of St. Peter&#039;s Basilica, at the Vatican, May 8, 2025. REUTERS/Guglielmo Mangiapane     TPX IMAGES OF THE DAY&quot; title=&quot;REUTERS/Guglielmo Mangiapane&quot; id=&quot;media-423657&quot;&gt;
    &lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://imagens.ebc.com.br/lFGNbgavpixKc4kjGadFoXFAzPM=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/08/2025-05-08t172510z_557306782_rc2tdea9k495_rtrmadp_3_pope-succession.jpg?itok=ju5LJgVH&quot; alt=&quot;Newly elected Pope Leo XIV, Cardinal Robert Prevost of the United States appears on the balcony of St. Peter&#039;s Basilica, at the Vatican, May 8, 2025. REUTERS/Guglielmo Mangiapane     TPX IMAGES OF THE DAY&quot; title=&quot;REUTERS/Guglielmo Mangiapane&quot; id=&quot;media-423657&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;
    &lt;!--crédito da foto--&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;credito-foto abs-position fullwidth&quot;&gt;© REUTERS/Guglielmo Mangiapane&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;!-- END scald=423657 --&gt;  Geral  Programa analisa o que esperar do pontífice e destaca evento nacional.  Brasília  &lt;span  class=&quot;date-display-single&quot;&gt;09/05/2025 - 09:39&lt;/span&gt;  Mara Régia / Rádio Nacional  Mara Régia – Apresentadora do Viva Maria  Viva Maria  Papa Leão XIV  Conferência do Meio Ambiente  meio ambiente  Moema Viezzer  Edel Nazaré Santiago de Moraes  &lt;span  class=&quot;date-display-single&quot;&gt;sexta-feira, 9 Maio, 2025 - 09:39&lt;/span&gt;  &lt;span class=&quot;hms hms-format-m-ss&quot;&gt;10:28&lt;/span&gt;</description>
     <pubDate>Fri, 09 May 2025 12:39:30 +0000</pubDate>
 <dc:creator>rilton.pimentel</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642121 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
  </item>
  <item>
    <title>Leão XIV começa pontificado com chamado de paz </title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/radioagencia-nacional/geral/audio/2025-05/leao-xiv-comeca-pontificado-com-chamado-de-paz</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/xgCDjAjLXzKhiVVTnh5cN0BWK1E=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/08/2025-05-08t173055z_1131598868_rc2tdeaamrif_rtrmadp_3_pope-succession.jpg?itok=Ulpy_d9D</imagem-destaque>    <description>  &lt;!-- scald=423721:botoes_audio --&gt;&lt;a href=&quot;https://audios.ebc.com.br/f3/f35f7bdc2a577cf467a4662154110ec5.mp3?download&amp;filename=08-05-2025_-joana_cortes_-_novo_papa_ra_pf.mp3&quot; download=&quot;&quot; class=&quot;btn-download-audio&quot;&gt;
  &lt;div class=&quot;icon-download&quot;&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;span&gt;Baixar&lt;/span&gt;                
&lt;/a&gt;
&lt;button class=&quot;btn-download-audio bottomplayer-item&quot; 
    data-source=&quot;https://audios.ebc.com.br/f3/f35f7bdc2a577cf467a4662154110ec5.mp3&quot; 
    data-permalink=&quot;https://audios.ebc.com.br/f3/f35f7bdc2a577cf467a4662154110ec5.mp3?download&amp;filename=08-05-2025_-joana_cortes_-_novo_papa_ra_pf.mp3&quot; 
    data-title=&quot;Leão XIV começa pontificado com chamado de paz &quot;
  &gt;
  &lt;div class=&quot;icon-play&quot;&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;span&gt;Tocar&lt;/span&gt;                
&lt;/button&gt;
&lt;!-- END scald=423721 --&gt;  &lt;p&gt;Depois de quatro votações em dois dias de conclave, o Vaticano anunciou, nesta quinta-feira (8), por meio da fumaça branca na Capela Sistina, que um novo papa foi eleito. É o cardeal Robert Francis Prevost (69). Ele escolheu o nome Leão XIV para o seu pontificado.&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642109&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642109&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O novo líder da Igreja Católica é o primeiro papa dos Estados Unidos da história. Robert Prevost foi o escolhido no segundo dia do conclave por 133 cardeais. A fumaça branca saiu da chaminé da Capela Sistina por volta das 14h, no horário de Brasília, 19h no Vaticano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em seguida, o cardeal Angelo Mamberti citou o nome do novo pontífice e falou a famosa frase &lt;em&gt;Habemus Papam&lt;/em&gt;, que significa “Temos Papa”, em latim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em seu discurso na sacada da Basílica de São Pedro, para uma multidão de fiéis, o novo papa Leão XIV primeiro agradeceu o legado do seu antecessor Francisco e fez um chamado de paz à comunidade católica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&quot;Eu também gostaria que essa saudação de paz entrasse em nossos corações, chegasse às nossas famílias, a todas as pessoas, onde quer que estejam, a todos os povos, a toda a terra. A paz esteja convosco.&quot;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Papa Leão XIV pregou uma Igreja que caminhe sem medo, de mãos dadas com Deus e uns com os outros. Discursou também lembrando princípios cristãos e a intenção de construir pontes com diálogo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&quot;Ajudem-nos a construir pontes, com diálogo, com encontro, todos juntos, como um único povo, sempre em paz&quot;, disse o novo pontífice.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nascido em 1955, em Chicago, nos Estados Unidos, Robert Francis Prevost ingressou no noviciado da Ordem de Santo Agostinho em 1977. É conhecido por sua atuação missionária no Peru, nos anos 1980, onde aprendeu espanhol e se aproximou dos fiéis latino-americanos da Igreja. Também é tido como mais progressista do que outros cardeais americanos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O historiador e professor de Ciências da Religião, Rodrigo Copp, explica que a escolha do nome Leão é bem representativa. Leão XIII, o último papa Leão, foi nos seus 35 anos de pontificado, até 1903, um papa inovador para sua época, buscando conciliar a tradição da Igreja com os desafios do mundo moderno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&quot;O que é interessante, primeiro, a Igreja continua deslocando seu centro geográfico. Continua na América, o papado. Prevost é um norte-americano com cidadania peruana, viveu por volta de 24 anos na América Latina. Então é um Papa que me parece que vai buscar essa ponte entre tradição e renovação&quot;, afirmou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leão XIV é o quarto papa que vemos no século 21, o terceiro a tomar posse nos últimos 20 anos e o mais novo deles. Em 2005, o papa  Bento XVI tinha 78 anos quando assumiu o pontificado. Em 2013, o papa Francisco estava com 76 anos e cumpriu um papado de 12 anos até falecer no dia 21 de abril.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora um novo pontificado se inaugura com a chegada de Leão XIV ao mais alto posto da Igreja Católica.&lt;/p&gt;
  &lt;!-- scald=423660:midia_destaque --&gt;&lt;figure&gt;
      &lt;img src=&quot;/sites/default/files/thumbnails/image/loading_v2.gif&quot; data-echo=&quot;https://imagens.ebc.com.br/xgCDjAjLXzKhiVVTnh5cN0BWK1E=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/08/2025-05-08t173055z_1131598868_rc2tdeaamrif_rtrmadp_3_pope-succession.jpg?itok=Ulpy_d9D&quot; alt=&quot;Newly elected Pope Leo XIV, Cardinal Robert Prevost of the United States appears on the balcony of St. Peter&#039;s Basilica, at the Vatican, May 8, 2025. REUTERS/Guglielmo Mangiapane&quot; title=&quot;Reuters/Guglielmo Mangiapane/Proibida reprodução&quot; id=&quot;media-423660&quot;&gt;
    &lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://imagens.ebc.com.br/xgCDjAjLXzKhiVVTnh5cN0BWK1E=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/08/2025-05-08t173055z_1131598868_rc2tdeaamrif_rtrmadp_3_pope-succession.jpg?itok=Ulpy_d9D&quot; alt=&quot;Newly elected Pope Leo XIV, Cardinal Robert Prevost of the United States appears on the balcony of St. Peter&#039;s Basilica, at the Vatican, May 8, 2025. REUTERS/Guglielmo Mangiapane&quot; title=&quot;Reuters/Guglielmo Mangiapane/Proibida reprodução&quot; id=&quot;media-423660&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;
    &lt;!--crédito da foto--&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;credito-foto abs-position fullwidth&quot;&gt;© Reuters/Guglielmo Mangiapane/Proibida reprodução&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;!-- END scald=423660 --&gt;  Geral  Robert Prevost foi escolhido no segundo dia de conclave   São Paulo  &lt;span  class=&quot;date-display-single&quot;&gt;08/05/2025 - 20:35&lt;/span&gt;  Bianca Paiva / Paulliny Fernandes  Joana Cortes, da Rádio Nacional  Leão XIV  Papa  conclave  &lt;span  class=&quot;date-display-single&quot;&gt;quinta-feira, 8 Maio, 2025 - 20:35&lt;/span&gt;  &lt;span class=&quot;hms hms-format-m-ss&quot;&gt;3:39&lt;/span&gt;</description>
     <pubDate>Thu, 08 May 2025 23:35:50 +0000</pubDate>
 <dc:creator>paulliny.tort</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642109 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
  </item>
  <item>
    <title>Lula cumprimenta novo papa e pede continuidade do legado de Francisco</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/radioagencia-nacional/geral/audio/2025-05/lula-cumprimenta-novo-papa-e-pede-continuidade-do-legado-de-francisco</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/nLtP_BQAuNiv8QkdzVKvNHcrO9I=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/08/2025-05-08t172447z_1276743715_rc2tdeacflfs_rtrmadp_3_pope-leo-xiv.jpg?itok=beL8Cg26</imagem-destaque>    <description>  &lt;!-- scald=423722:botoes_audio --&gt;&lt;a href=&quot;https://audios.ebc.com.br/45/45016b5a9ba6ab23b82b44fbe5326e56.mp3?download&amp;filename=08-05-25_bianca_paiva_lula_novo_papa_-_ra_rg.mp3&quot; download=&quot;&quot; class=&quot;btn-download-audio&quot;&gt;
  &lt;div class=&quot;icon-download&quot;&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;span&gt;Baixar&lt;/span&gt;                
&lt;/a&gt;
&lt;button class=&quot;btn-download-audio bottomplayer-item&quot; 
    data-source=&quot;https://audios.ebc.com.br/45/45016b5a9ba6ab23b82b44fbe5326e56.mp3&quot; 
    data-permalink=&quot;https://audios.ebc.com.br/45/45016b5a9ba6ab23b82b44fbe5326e56.mp3?download&amp;filename=08-05-25_bianca_paiva_lula_novo_papa_-_ra_rg.mp3&quot; 
    data-title=&quot;Lula cumprimenta novo papa e pede continuidade do legado de Francisco&quot;
  &gt;
  &lt;div class=&quot;icon-play&quot;&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;span&gt;Tocar&lt;/span&gt;                
&lt;/button&gt;
&lt;!-- END scald=423722 --&gt;  &lt;p&gt;O presidente Lula cumprimentou, por meio de redes sociais, o cardeal estadunidense Robert Prevost, escolhido nesta quinta-feira (8) para comandar a Igreja Católica. Lula desejou ao novo pontífice que ele dê continuidade ao legado do papa Francisco, que teve como principais virtudes a busca incessante pela paz e pela justiça social, a defesa do meio ambiente, o diálogo com todos os povos e todas as religiões e o respeito à diversidade dos seres humanos.&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642107&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642107&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O presidente brasileiro disse também que “não precisamos de guerras, ódio e intolerância”, e sim de “mais solidariedade, humanismo e amor ao próximo, que é a base dos ensinamentos de Cristo”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lula encerrou a postagem pedindo que Leão XIV nos abençoe e nos inspire na busca permanente pela construção de um mundo melhor e mais justo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outras autoridades mundiais também deram as boas-vindas ao novo papa, entre elas o primeiro ministro do Reino Unido, Keir Starmer; a primeira-ministra da Itália, Giorgia Meloni; o presidente dos Estados Unidos, Donald Trump; o presidente russo, Vladimir Putin; e Emmanuel Macron, presidente da França.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;*Com informações da Agência Brasil&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;!-- scald=423658:midia_destaque --&gt;&lt;figure&gt;
      &lt;img src=&quot;/sites/default/files/thumbnails/image/loading_v2.gif&quot; data-echo=&quot;https://imagens.ebc.com.br/nLtP_BQAuNiv8QkdzVKvNHcrO9I=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/08/2025-05-08t172447z_1276743715_rc2tdeacflfs_rtrmadp_3_pope-leo-xiv.jpg?itok=beL8Cg26&quot; alt=&quot;Newly elected Pope Leo XIV, Cardinal Robert F. Prevost of the U.S., appears on the balcony of St. Peter&#039;s Basilica at the Vatican, May 8, 2025.   REUTERS/DYLAN MARTINEZ&quot; title=&quot;REUTERS/Dylan Martinez/Proibida reprodução&quot; id=&quot;media-423658&quot;&gt;
    &lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://imagens.ebc.com.br/nLtP_BQAuNiv8QkdzVKvNHcrO9I=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/08/2025-05-08t172447z_1276743715_rc2tdeacflfs_rtrmadp_3_pope-leo-xiv.jpg?itok=beL8Cg26&quot; alt=&quot;Newly elected Pope Leo XIV, Cardinal Robert F. Prevost of the U.S., appears on the balcony of St. Peter&#039;s Basilica at the Vatican, May 8, 2025.   REUTERS/DYLAN MARTINEZ&quot; title=&quot;REUTERS/Dylan Martinez/Proibida reprodução&quot; id=&quot;media-423658&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;
    &lt;!--crédito da foto--&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;credito-foto abs-position fullwidth&quot;&gt;© REUTERS/Dylan Martinez/Proibida reprodução&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;!-- END scald=423658 --&gt;  Geral  Presidente brasileiro também pediu benção a Leão XIV  Brasília  &lt;span  class=&quot;date-display-single&quot;&gt;08/05/2025 - 20:22&lt;/span&gt;  Rádio Nacional / Rafael Guimarães  Bianca Paiva – Editora da Rádio Nacional*  Papa Leão XIV  Lula  &lt;span  class=&quot;date-display-single&quot;&gt;quinta-feira, 8 Maio, 2025 - 20:22&lt;/span&gt;  &lt;span class=&quot;hms hms-format-m-ss&quot;&gt;1:24&lt;/span&gt;</description>
     <pubDate>Thu, 08 May 2025 23:22:18 +0000</pubDate>
 <dc:creator>rafael.guimaraes</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642107 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
  </item>
  <item>
    <title>Brasil acolhe eleição do papa Leão XIV com coração aberto, diz CNBB</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/radioagencia-nacional/geral/audio/2025-05/brasil-acolhe-eleicao-do-papa-leao-xiv-com-coracao-aberto-diz-cnbb</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/W8i8mID8YHEcspNj2nxwAKJzz6c=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/04/21/pzzb5890.jpg?itok=vFGhfLfl</imagem-destaque>    <description>  &lt;!-- scald=423719:botoes_audio --&gt;&lt;a href=&quot;https://audios.ebc.com.br/58/581b880b8ed300fd5f946045965db773.mp3?download&amp;filename=08-05-25_-_oussama_el_ghaouri_-_cnbb_-_ra_rg.mp3&quot; download=&quot;&quot; class=&quot;btn-download-audio&quot;&gt;
  &lt;div class=&quot;icon-download&quot;&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;span&gt;Baixar&lt;/span&gt;                
&lt;/a&gt;
&lt;button class=&quot;btn-download-audio bottomplayer-item&quot; 
    data-source=&quot;https://audios.ebc.com.br/58/581b880b8ed300fd5f946045965db773.mp3&quot; 
    data-permalink=&quot;https://audios.ebc.com.br/58/581b880b8ed300fd5f946045965db773.mp3?download&amp;filename=08-05-25_-_oussama_el_ghaouri_-_cnbb_-_ra_rg.mp3&quot; 
    data-title=&quot;Brasil acolhe eleição do papa Leão XIV com coração aberto, diz CNBB&quot;
  &gt;
  &lt;div class=&quot;icon-play&quot;&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;span&gt;Tocar&lt;/span&gt;                
&lt;/button&gt;
&lt;!-- END scald=423719 --&gt;  &lt;p&gt;O Brasil acolhe a eleição do papa Leão XIV com o coração aberto. A afirmação está na mensagem de saudação da Conferência Nacional dos Bispos do Brasil (CNBB) ao Santo Padre. Para a CNBB, é preciso caminhar em comunhão com Leão XIV e com o espírito missionário. Isso para fazer da Igreja, cada vez mais, uma casa de portas abertas, onde todos se sintam acolhidos, amados e valorizados, especialmente os pobres.&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642101&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642101&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na mensagem, a CNBB pediu ainda para que o Espírito Santo guie as decisões do novo papa, fortalecendo a missão de unidade, amor e esperança para todos os povos como um verdadeiro pastor, segundo o coração de Cristo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De acordo com o secretário-geral da CNBB, Dom Ricardo Hoepers, o papa Leão XIV deve seguir mais do que a linha de Francisco, mas a linha dos últimos papas:  &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Todos os papas, nos últimos anos, estavam se dedicando a esse fortalecimento do diálogo, da paz e, principalmente, cuidado com os mais vulnerabilizados, cuidado com os pobres. O papa Leão XIV conhece a realidade latino-americana. Trabalhou num país que é também vulnerabilizado. Então, ele sabe exatamente quais são as grandes necessidades”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;De acordo com o secretário-geral da CNBB, o fato de o novo papa ser norte-americano e já ter feito críticas ao presidente Donald Trump não significa dificuldade de diálogo: “São mais de 80 conflitos no mundo. Com esse início do pontificado dele apontando ‘a paz esteja com vocês’, ele nos mostra e nos convida que é preciso retomar esta doutrina social da Igreja, que tem como objetivo fundamental o diálogo entre as nações e o bem comum”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em relação a grupos vulnerabilizados, como LGBTQIA+, Dom Ricardo destacou que, muito mais do que uma bandeira de gênero, a Igreja vem caminhando para a dignidade da pessoa humana. Ele também lembrou que o papa Francisco assinou um tratado que dizia exatamente esta frase: “Deus criou todos os homens e mulheres na mesma dignidade”.&lt;/p&gt;
  &lt;!-- scald=421628:midia_destaque --&gt;&lt;figure&gt;
      &lt;img src=&quot;/sites/default/files/thumbnails/image/loading_v2.gif&quot; data-echo=&quot;https://imagens.ebc.com.br/W8i8mID8YHEcspNj2nxwAKJzz6c=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/04/21/pzzb5890.jpg?itok=vFGhfLfl&quot; alt=&quot;Brasília, (DF) 21/04/2025 - Coletiva da Conferência Nacional dos Bispos do Brasil (CNBB) sobre a morte do Papa Francisco. Mesa: Bispo auxiliar de Brasília e secretário-geral da CNBB, dom Ricardo Hoepers.
Foto: Fabio Rodrigues-Pozzebom/ Agência Brasil&quot; title=&quot;Fabio Rodrigues-Pozzebom/ Agência Brasil&quot; id=&quot;media-421628&quot;&gt;
    &lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://imagens.ebc.com.br/W8i8mID8YHEcspNj2nxwAKJzz6c=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/04/21/pzzb5890.jpg?itok=vFGhfLfl&quot; alt=&quot;Brasília, (DF) 21/04/2025 - Coletiva da Conferência Nacional dos Bispos do Brasil (CNBB) sobre a morte do Papa Francisco. Mesa: Bispo auxiliar de Brasília e secretário-geral da CNBB, dom Ricardo Hoepers.
Foto: Fabio Rodrigues-Pozzebom/ Agência Brasil&quot; title=&quot;Fabio Rodrigues-Pozzebom/ Agência Brasil&quot; id=&quot;media-421628&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;
    &lt;!--crédito da foto--&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;credito-foto abs-position fullwidth&quot;&gt;© Fabio Rodrigues-Pozzebom/ Agência Brasil&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;!-- END scald=421628 --&gt;  Geral  Conferência destaca ser preciso caminhar em comunhão com novo papa  Brasília  &lt;span  class=&quot;date-display-single&quot;&gt;08/05/2025 - 19:51&lt;/span&gt;  Roberto Piza / Rafael Guimarães  Oussama El Ghaouri – Repórter da Rádio Nacional  Papa Leão XIV  CNBB  LGBTQIA+  Donald Trump  Dom Ricardo Hoepers  &lt;span  class=&quot;date-display-single&quot;&gt;quinta-feira, 8 Maio, 2025 - 19:51&lt;/span&gt;  &lt;span class=&quot;hms hms-format-m-ss&quot;&gt;2:17&lt;/span&gt;</description>
     <pubDate>Thu, 08 May 2025 22:51:17 +0000</pubDate>
 <dc:creator>rafael.guimaraes</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642101 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
  </item>
  <item>
    <title>Estudo apresenta indícios de cidade amazônica do período pré-colonial</title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/radioagencia-nacional/geral/audio/2025-05/estudo-apresenta-indicios-de-cidade-amazonica-do-periodo-pre-colonial</link>
        <description>  &lt;!-- scald=423717:botoes_audio --&gt;&lt;a href=&quot;https://audios.ebc.com.br/08/086cfc3641b5423021d7039ce708d97d.mp3?download&amp;filename=08-05-25_-_carolina_pessoa_-_estudo_museu_nacional_ra_pf.mp3&quot; download=&quot;&quot; class=&quot;btn-download-audio&quot;&gt;
  &lt;div class=&quot;icon-download&quot;&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;span&gt;Baixar&lt;/span&gt;                
&lt;/a&gt;
&lt;button class=&quot;btn-download-audio bottomplayer-item&quot; 
    data-source=&quot;https://audios.ebc.com.br/08/086cfc3641b5423021d7039ce708d97d.mp3&quot; 
    data-permalink=&quot;https://audios.ebc.com.br/08/086cfc3641b5423021d7039ce708d97d.mp3?download&amp;filename=08-05-25_-_carolina_pessoa_-_estudo_museu_nacional_ra_pf.mp3&quot; 
    data-title=&quot;Estudo apresenta indícios de cidade amazônica do período pré-colonial&quot;
  &gt;
  &lt;div class=&quot;icon-play&quot;&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;span&gt;Tocar&lt;/span&gt;                
&lt;/button&gt;
&lt;!-- END scald=423717 --&gt;  &lt;p&gt;Um estudo do Museu Nacional, no Rio de Janeiro, mostra a existência de duas aldeias indígenas entre os anos 1200 e 1600 d.C. na região ocupada atualmente pelo município de Santarém (PA). Uma indicação de que as comunidades já existiam antes e durante a ocupação europeia.  &lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642099&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642099&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A região é o maior sítio arqueológico da Amazônia, com uma extensão de quatro quilômetros. Os povoamentos, hoje encobertos pela ocupação urbana, são chamados de Aldeia e Porto, com 121 e 89 hectares.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A professora e pesquisadora Denise Maria Gomes, responsável pelo estudo, explica que os depósitos de terra escavados sugerem a presença de muita gente no lugar, indicando a existência de uma grande cidade amazônica no período pré-colonial. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Através dessa pesquisa foi possível saber o tamanho das aldeias, que essas aldeias eram realmente muito grandes. A cronologia delas, que se inicia no século 11 d.C. e que vai até um século depois da chegada dos europeus. Também pudemos saber quais as atividades domésticas elas desenvolveram e também a importância dos rituais xamânicos que ali eram feitos.&quot;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A pesquisadora ressalta ainda a presença de sociedades complexas, com instituições definidas, e que impressionam pelos aspectos estéticos. Denise Maria Gomes destaca algumas das principais conclusões do estudo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Em primeiro lugar, que essas populações que ocuparam esta área por vários séculos de maneira sustentável, sem destruir o meio ambiente, sem destruir os recursos que ali existiam. Em segundo lugar, que elas possuíam instituições que garantiram a sua permanência e mesmo uma expansão em uma ampla região, até a chegada dos europeus. E isso é um forte argumento em defesa dos grupos indígenas atuais ameaçados pela perda dos seus territórios e da ocupação predatória de Amazônia.&quot; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda de acordo com a especialista, estudos sobre o tema podem avançar mais a partir de novas descobertas.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A pesquisa será apresentada em duas mesas no Congresso Mundial de Arqueologia, que será realizado em junho, na Austrália. &lt;/p&gt;
  Geral  Pesquisa do Museu Nacional foi feita em sítio arqueológico no Pará  Rio de Janeiro  &lt;span  class=&quot;date-display-single&quot;&gt;08/05/2025 - 19:36&lt;/span&gt;  Fabiana Sampaio / Paulliny Fernandes  Carolina Pessoa, da Rádio Nacional  arqueologia  Amazônia  Museu Nacional  &lt;span  class=&quot;date-display-single&quot;&gt;quinta-feira, 8 Maio, 2025 - 19:36&lt;/span&gt;  &lt;span class=&quot;hms hms-format-m-ss&quot;&gt;2:09&lt;/span&gt;</description>
     <pubDate>Thu, 08 May 2025 22:36:06 +0000</pubDate>
 <dc:creator>paulliny.tort</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642099 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
  </item>
  <item>
    <title>INSS notifica 9 milhões de beneficiários sobre descontos </title>
    <link>https://agenciabrasil.ebc.com.br/radioagencia-nacional/geral/audio/2025-05/inss-notifica-9-milhoes-de-beneficiarios-sobre-descontos</link>
    <imagem-destaque>https://imagens.ebc.com.br/4vBKtH83vsnKuVvnUbEBbQNZ624=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/08/0d4a8272.jpg?itok=tI-7Rn2F</imagem-destaque>    <description>  &lt;!-- scald=423715:botoes_audio --&gt;&lt;a href=&quot;https://audios.ebc.com.br/21/21b15c67ebc2ab999053dff0b5bf1048.mp3?download&amp;filename=08-05-25_-_gesio_passos_-_inss_ra_pf.mp3&quot; download=&quot;&quot; class=&quot;btn-download-audio&quot;&gt;
  &lt;div class=&quot;icon-download&quot;&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;span&gt;Baixar&lt;/span&gt;                
&lt;/a&gt;
&lt;button class=&quot;btn-download-audio bottomplayer-item&quot; 
    data-source=&quot;https://audios.ebc.com.br/21/21b15c67ebc2ab999053dff0b5bf1048.mp3&quot; 
    data-permalink=&quot;https://audios.ebc.com.br/21/21b15c67ebc2ab999053dff0b5bf1048.mp3?download&amp;filename=08-05-25_-_gesio_passos_-_inss_ra_pf.mp3&quot; 
    data-title=&quot;INSS notifica 9 milhões de beneficiários sobre descontos &quot;
  &gt;
  &lt;div class=&quot;icon-play&quot;&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;span&gt;Tocar&lt;/span&gt;                
&lt;/button&gt;
&lt;!-- END scald=423715 --&gt;  &lt;p&gt;Aposentados devem confirmar ou não autorização de descontos para associações e entidades de classe a partir da próxima quarta-feira (14).&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.png?id=1642094&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;img src=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/ebc.gif?id=1642094&amp;o=rss&quot; style=&quot;width:1px; height:1px; display:inline;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O INSS anunciou hoje que 9 milhões de beneficiários receberão um informe sobre os descontos realizados nos últimos anos e deverão dizer se concordaram ou não com os débitos. Serão informados os nomes das associações e o valor do desconto realizado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outros 27 milhões de aposentados e pensionistas estão recebendo, a partir de hoje (8), o aviso de que não tiveram descontos em seus benefícios. Essa comunicação ocorrerá pelo aplicativo Meu INSS, pelo site &lt;a href=&quot;http://meu.inss.gov.br&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;meu.inss.gov.br&lt;/a&gt;, ou pelo telefone 135.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O presidente do INSS, Gilberto Waller, reforçou que a comunicação deve ser feita diretamente com o Instituto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A partir dessa informação, o INSS solicitará a comprovação da autorização para cada associação em 15 dias úteis. Caso os descontos não sejam confirmados, a autarquia gerará uma cobrança que deverá ser paga em 15 dias. A partir daí, o INSS devolverá os recursos aos aposentados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso a associação não devolva o dinheiro, a Advocacia-Geral da União (AGU) tomará as medidas legais para o ressarcimento. Mas o governo ainda estuda como esses valores serão devolvidos nestes casos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lembrando que as novas medidas correm após operação da Polícia Federal, no dia 23 de abril, que investiga um esquema de descontos não autorizados em aposentadorias e pensões que podem chegar a mais de R$ 6 bilhões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A denúncia levou a queda do então presidente do INSS, Alessandro Stefanuto, e do ex-ministro da Previdência, Carlos Lupi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A AGU anunciou que já pediu à justiça o bloqueio de mais de R$ 2,5 bilhões em bens de 12 entidades associativas e seus dirigentes, que são investigadas pelas fraudes nos descontos do INSS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segundo o Advogado-Geral da União, Jorge Messias, esse grupo de entidades forma o núcleo central da corrupção.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os valores representam tudo que foi arrecadado por essas associações nos últimos anos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda são alvo de ações da AGU seis pessoas jurídicas suspeitas de intermediar os desvios dos recursos das aposentadorias, sob suspeita de serem empresas de fachada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segundo Jorge Messias, a orientação do presidente Lula é responsabilizar todos envolvidos nessa fraude, lembrando que descontos para associações já foram bloqueados na semana passada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O INSS também anunciou hoje (8) novas regras para a concessão de empréstimos consignados para aposentados e pensionistas, aqueles que são descontados na folha de pagamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A partir de agora, os novos empréstimos precisarão, cada um, de reconhecimento facial do solicitante pelo MeuINSS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O presidente do INSS, Gilberto Waller, disse que a regra não afeta empréstimos já realizados. O INSS informou aos bancos sobre a medida.&lt;/p&gt;
  &lt;!-- scald=423683:midia_destaque --&gt;&lt;figure&gt;
      &lt;img src=&quot;/sites/default/files/thumbnails/image/loading_v2.gif&quot; data-echo=&quot;https://imagens.ebc.com.br/4vBKtH83vsnKuVvnUbEBbQNZ624=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/08/0d4a8272.jpg?itok=tI-7Rn2F&quot; alt=&quot;Brasília (DF) 08/05/2025 - Coletiva de imprensa para atualização da Operação Sem Desconto com os ministros Jorge Messias (AGU), Vinicius Marques de Carvalho (CGU), Wolney Queiroz (Previdência Social) e o presidente do INSS, Gilberto Waller. Foto Antônio Cruz/ Agência Brasil.&quot; title=&quot;Antônio Cruz/ Agência Brasil.&quot; id=&quot;media-423683&quot;&gt;
    &lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://imagens.ebc.com.br/4vBKtH83vsnKuVvnUbEBbQNZ624=/1170x700/smart/https://agenciabrasil.ebc.com.br/sites/default/files/thumbnails/image/2025/05/08/0d4a8272.jpg?itok=tI-7Rn2F&quot; alt=&quot;Brasília (DF) 08/05/2025 - Coletiva de imprensa para atualização da Operação Sem Desconto com os ministros Jorge Messias (AGU), Vinicius Marques de Carvalho (CGU), Wolney Queiroz (Previdência Social) e o presidente do INSS, Gilberto Waller. Foto Antônio Cruz/ Agência Brasil.&quot; title=&quot;Antônio Cruz/ Agência Brasil.&quot; id=&quot;media-423683&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;
    &lt;!--crédito da foto--&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;credito-foto abs-position fullwidth&quot;&gt;© Antônio Cruz/ Agência Brasil.&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;!-- END scald=423683 --&gt;  Geral  Aposentados deverão confirmar se concordam ou não com os débitos  Brasília  &lt;span  class=&quot;date-display-single&quot;&gt;08/05/2025 - 18:55&lt;/span&gt;  Roberta Lopes / Paulliny Fernandes  Gésio Passos, da Rádio Nacional  fraude INSS  INSS  &lt;span  class=&quot;date-display-single&quot;&gt;quinta-feira, 8 Maio, 2025 - 18:55&lt;/span&gt;  &lt;span class=&quot;hms hms-format-m-ss&quot;&gt;5:05&lt;/span&gt;</description>
     <pubDate>Thu, 08 May 2025 21:55:26 +0000</pubDate>
 <dc:creator>paulliny.tort</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1642094 at https://agenciabrasil.ebc.com.br</guid>
  </item>
  </channel>
</rss>
